<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="instalacao-linux">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Configurar um ambiente de desenvolvimento integrado para Python (Linux)</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Josir C. Gomes</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Bruno Martins</persName>
                    <persName>Renato Rocha Souza</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">05/13/2021</date>
                <idno type="doi">10.46430/phpt0007</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#linux-installation"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#installer-ide-python-linux #instalacion-linux"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Esta lição irá auxiliar na configuração de um ambiente de desenvolvimento integrado para o Python num computador com o Sistema Operacional Linux.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">get-ready</term>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p>Deixamos em primeiro lugar um obrigado a John Fink por fornecer as bases para esta seção. Damos instruções para o Ubuntu 18.04 LTS, mas as mesmas devem funcionar com qualquer versão do Linux baseada em apt, tal como o Debian ou Linux-Mint. Você também deve ter acesso ao comando sudo.</p>
            <div type="2">
                <head>Faça um backup do seu computador</head>
                <p>É sempre importante garantir que você tenha backups regulares e recentes do seu computador. Este é um bom conselho que serve para a vida toda e não se limita à pratica específica de programação.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale o Python 3</head>
                <list type="ordered">
                    <item>Abra um Terminal (Vá para Applicações, digite <code rend="inline">Terminal</code> e clique no ícone Terminal).</item>
                    <item>De seguida, digite: <code rend="inline">sudo apt-get install python3</code>
                    </item>
                    <item>Entre a sua senha e em seguida tecle <code rend="inline">S</code> para finalizar a instalação.
Note que você provavelmente já deve ter o Python 3 instalado. Assim, não estranhe se o Ubuntu informar que o Python já está instalado.</item>
                </list>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Crie um diretório</head>
                <p>Você irá armazenar os seus programas Python num diretório (i.e., uma pasta). Este diretório pode estar em qualquer pasta que você quiser,
mas é melhor que você crie o mesmo na sua pasta <emph>Home</emph>. Para criar o diretório de forma rápida, abra a janela do terminal e digite: </p>
                <ab>
                    <code xml:id="code_instalacao-linux_0" corresp="code_instalacao-linux_0.txt" rend="block"/>
                </ab>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale o Komodo Edit</head>
                <p>O Komodo Edit é um editor livre e de código aberto, mas pode utilizar <ref target="https://wiki.python.org/moin/PythonEditors/">outros editores</ref> se você preferir. Pode fazer o download directamente do <ref target="https://www.activestate.com/products/komodo-ide/downloads/edit/">site do Komodo Edit</ref>. Uma vez que você tenha feito o download, faça a extração do ficheiro para a sua pasta pessoal e siga as instruções de instalação. Se você tiver seguido corretamente as instruções, abra a sua pasta pessoal, acesse a pasta <code rend="inline">Komodo-Edit-12/bin</code> e finalmente clique no arquivo <code rend="inline">komodo</code>.</p>
                <div type="3">
                    <head>Faça um comando “Run Python” no Komodo Edit</head>
                    <list type="ordered">
                        <item>Já no editor, certifique que a barra lateral “Toolbox” está visível.</item>
                        <item>Clique no ícone da engrenagem na barra de ferramentas e selecione <code rend="inline">New Command</code>.</item>
                        <item>No campo Type, digite “<code rend="inline">Run Python</code>”.</item>
                        <item>No campo Command, digite: <code rend="inline">%(python3) %F</code>. </item>
                    </list>
                    <p>Se o ecrã estiver mostrando algo como descrito na janela abaixo, clique no botão OK.</p>
                    <p>{% include figure.html caption="Adicione um novo comando no Komodo Edit" filename="komodo-edit-tools-linux.png" %}</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Passo 2 – “Olá Mundo” em Python</head>
                <p>É uma tradição para quem está começando a programar em uma nova linguagem que o primeiro programa a ser construído emita a frase "Olá Mundo". </p>
                <p>O Python é uma boa linguagem de programação para iniciantes porque ela é de alto-nível.
Isto quer dizer que é possível escrever pequenos programas que realizam muitas funcionalidades.
Quanto menor o programa, mais provável que ele caiba em apenas um ecrã e mais fácil será de manter o controle dele em sua mente.</p>
                <p>O Python é uma lingugagem 'interpretada'. Isto significa que existe um programa especial (conhecido como Interpretador) que sabe como seguir as instruções da linguagem. Uma forma de utilizar o interpretador passa por guardar todas as instruções a serem executadas em um ficheiro para, em seguida, solicitar ao interpretador que ele interprete o conteúdo desse ficheiro.  </p>
                <p>Um ficheiro que contém instruções de uma linguagem de programação é conhecido como um programa. O interpretador irá executar cada uma das instruções que você incluiu no seu programa e, no final, irá parar. Vamos experimentar como isto funciona.</p>
                <p>No seu editor de texto, crie um novo ficheiro, entre o seguinte programa de duas linhas e salve-o na pasta <code rend="inline">programming-historian</code>:</p>
                <p>
                    <code rend="inline">ola-mundo.py</code>
                </p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-linux_1" corresp="code_instalacao-linux_1.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>O comando “<emph>Run Python</emph>” permite que você execute o seu programa. Se você escolheu um outro editor, este deve ter uma funcionalidade semelhante. Se tudo correu bem, o ecrã deverá mostrar algo como o apresentado de seguida:</p>
                <p>{% include figure.html caption="Olá mundo no Komodo Edit no Linux" filename="komodo-edit-output-linux.png" %}</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Interagindo com a linha de comandos do Python</head>
                <p>Outra forma de interagir com o interpretador é utilizar o que é denominado por linha de comandos.
Você pode digitar um comando, pressionar a tecla Enter e a linha de comandos irá responder ao seu comando.
Usar a linha de comandos é um ótimo método para testar os comandos e para se certificar que eles realmente fazem o que você está imaginando.</p>
                <p>Você pode executar a linha de comandos do Python iniciando a aplicação "Terminal" e, de seguida, digitando “<code rend="inline">python3</code>” na janela que se abriu na sua tela. </p>
                <p>Esse comando irá abrir a linha de comandos do Python, indicando assim que você já pode executar comandos Python. De seguida, digite:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-linux_2" corresp="code_instalacao-linux_2.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>e pressione Enter. O computador irá responder com:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-linux_3" corresp="code_instalacao-linux_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Quando quisermos representar uma interação na linha de comandos, nós utilizaremos o símbolo <code rend="inline">-&gt;</code> para indicar a resposta para o nosso comando, tal como no exemplo abaixo:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-linux_4" corresp="code_instalacao-linux_4.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>No seu ecrã, você verá algo como:</p>
                <p>{% include figure.html caption="Olá Mundo no Terminal do Linux" filename="terminal-output-linux.png" %}</p>
                <p>Agora que você e o seu computador estão preparados, podemos seguir para tarefas mais interessantes. Se você está seguindo as lições do Python,
nossa sugestão é que você tente a próxima lição ‘<ref target="nocoes-basicas-paginas-web-html">Noções básicas de páginas web e HTML</ref>‘</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
