<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="crear-y-ver-archivos-html-con-python" type="translation" xml:base="crear-y-ver-archivos-html-con-python/crear-y-ver-archivos-html-con-python.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Crear y ver archivos HTML con Python</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Miriam Posner</persName>
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Víctor Gayol</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Jairo A. Melo</persName>
                    <persName>Maria José Afanador-Llach</persName>
                    <persName>Antonio Rojas Castro</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">
                    <persName>M</persName>
                    <persName>i</persName>
                    <persName>r</persName>
                    <persName>i</persName>
                    <persName>a</persName>
                    <persName>m</persName>
                    <persName> </persName>
                    <persName>P</persName>
                    <persName>o</persName>
                    <persName>s</persName>
                    <persName>n</persName>
                    <persName>e</persName>
                    <persName>r</persName>
                </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">03/15/2017</date>
                <idno type="doi">10.46430/phes0003</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#creating-and-viewing-html-files-with-python"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#criacao-visualizacao-ficheiros-html-python"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Aquí aprenderás cómo crear archivos HTML con scripts de Python, y cómo utilizar Python para abrir un archivo HTML en Firefox.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                    <term xml:lang="en">website</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="es">
        <body>
            <div type="2" n="1">
                <head>Objetivo de la lección</head>
                <p>Esta lección utiliza Python para crear y ver un archivo HTML. Si escribes programas que tengan salida en HTML puedes utilizar cualquier navegador para ver tus resultados. Esto es especialmente conveniente si tu programa crea automáticamente hipervínculos o entidades gráficas y diagramas.</p>
                <p>Aquí aprenderás cómo crear archivos HTML con <emph>scripts</emph> de Python, y cómo utilizar Python para abrir un archivo HTML en Firefox.</p>
            </div>
            <div type="2" n="2">
                <head>Archivos necesarios para esta lección</head>
                <list type="unordered">
                    <item>
                        <code rend="inline">obo.py</code>
                    </item>
                </list>
                <p>Si no tienes estos archivos de las lecciones anteriores, puedes descargar python-es-lecciones5, un <ref target="/assets/python-es-lecciones5.zip">archivo zip de las lecciones anteriores</ref>.</p>
            </div>
            <div type="2" n="3">
                <head>Crear HTML con Python</head>
                <p>En este punto hemos comenzado a aprender cómo utilizar Python para descargar fuentes documentales en línea y extraer información de ellas automáticamente. Recuerda que nuestro objetivo final es incorporar fácilmente la programación a nuestra práctica de investigación. Acorde con este objetivo, en esta lección y la siguiente vamos a aprender cómo recuperar nuestros datos como HTML. Esto tiene algunas ventajas. Primero, al almacenar nuestra información en nuestro disco duro como HTML podemos abrirla con Firefox y utilizar <ref target="http://zotero.org">Zotero</ref> para indexarla y anotarla después. Segundo, hay una amplia gama de visualizaciones para HTML que podemos aprovechar más adelante.</p>
                <p>Si no has hecho todavía el <ref target="http://www.w3schools.com/html/default.asp">tutorial de HTML de W3 Schools</ref>, invierte tiempo en ello antes de continuar. Buscamos crear un documento HTML con Python así que necesitas saber qué es un documento HTML.</p>
            </div>
            <div type="2" n="4">
                <head>'Hola Mundo' en HTML usando Python</head>
                <p>Una de las ideas más poderosas en la informática es que un archivo que parece contener código desde una perspectiva puede ser visto como conjunto de datos desde otra. Es posible, en otras palabras, escribir programas que manipulen otros programas. Lo que vamos a hacer es crear un archivo HTML que diga "Hola Mundo" utilizando Python. Lo haremos almacenando <emph>etiquetas</emph> HTML en una cadena multilineal de Python y guardando el contenido en un nuevo archivo. Este archivo se guardará con una extensión <code rend="inline">.html</code> en vez de <code rend="inline">.txt</code>.</p>
                <p>Normalmente un archivo HTML comienza con una <ref target="http://www.w3schools.com/tags/tag_doctype.asp">declaración doctype</ref>. Viste esto cuando escribiste un programa "Hola Mundo" en HTML en una lección anterior. Para hacer que la lectura de nuestro código sea más fácil, omitiremos el <emph>doctype</emph> en este ejemplo. Recuerda que una cadena multilineal se crea encerrando el texto en tres juegos de comillas (ver abajo).</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_crear-y-ver-archivos-html-con-python_0" corresp="code_crear-y-ver-archivos-html-con-python_0.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Guarda el programa anterior como <code rend="inline">escribe-html.py</code> y ejecútalo. Utiliza <emph>File -&gt; Open</emph> en tu editor seleccionado para abrir <code rend="inline">holamundo.html</code> para verificar que tu programa en realidad creó el archivo. El contenido debe verse como esto:</p>
                <figure>
                    <desc>Fuente HTML generada con Python</desc>
                    <graphic url="hello-world-html.png"/>
                </figure>
                <p>Ahora ve a tu navegador Firefox y elige <emph>Archivo-&gt; Nueva pestaña</emph>; ve a la pestaña y elige <emph>Archivo-&gt; Abrir archivo</emph> Selecciona <code rend="inline">holamundo.html</code>. Ahora deberías ver el mensaje en el navegador. Detente un momento para pensar en esto: ahora tienes la habilidad de escribir un programa que crea automáticamente una página Web. No hay ninguna razón por la que no podrías escribir un programa para crear automáticamente un sitio Web completo si lo quisieras.</p>
            </div>
            <div type="2" n="5">
                <head>Utilizar Python para controlar Firefox</head>
                <p>Creamos automáticamente un archivo HTML, pero entonces tuvimos que dejar nuestro editor e ir a Firefox para abrir ese archivo en una nueva pestaña. ¿No sería genial que nuestro programa de Python incluya este paso final? Escribe o copia el código de abajo y guárdalo como <code rend="inline">escribe-html-2.py</code>. Cuando lo ejecutas debe crear y abrir automáticamente tu archivo HTML en una nueva pestaña de Firefox. ¡Genial!</p>
                <div type="3" n="5.1">
                    <head>Instrucciones para usuarios de Mac</head>
                    <p>Los usuarios de Mac deben especificar la localización precisa del archivo <code rend="inline">.html</code> en su computadora. Para hacerlo, localiza la carpeta <code rend="inline">programming-historian</code>que creaste para hacer estos tutoriales, haz clic con el botón derecho y selecciona "Obtener información".</p>
                    <p>Puedes entonces copiar y pegar la localización del archivo enlistado después de "Ubicación:" y asegúrate de incluir una diagonal (/) para permitirle a la computadora saber que quieres algo dentro del directorio (en vez del directorio en sí mismo).</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-python" xml:id="code_crear-y-ver-archivos-html-con-python_1" corresp="code_crear-y-ver-archivos-html-con-python_1.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Si recibes un error de "File not found" no has cambiado la ruta de nombre de archivo correctamente.</p>
                </div>
                <div type="3" n="5.2">
                    <head>Instrucciones para Windows</head>
                    <ab>
                        <code lang="language-python" xml:id="code_crear-y-ver-archivos-html-con-python_2" corresp="code_crear-y-ver-archivos-html-con-python_2.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>***</p>
                    <p>No solamente has escrito un programa en Python que puede escribir HTML simple, sino que también has logrado controlar tu navegador de Firefox utilizando Python. En la siguiente lección regresaremos a la salida de datos que hemos recolectado como un archivo HTML.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2" n="6">
                <head>Lecturas sugeridas</head>
                <list type="unordered">
                    <item>
Lutz, Learning Python<list type="unordered">
                            <item>Re-read and review Chs. 1-17</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <div type="3" n="6.1">
                    <head>Sincronización de código</head>
                    <p>Para seguir a lo largo de las lecciones futuras es importante que tengas los archivos correctos y programas en el directorio "programming-historian" de tu disco duro. Al final de cada lección puedes descargar el archivo zip "python-es-lecciones" para asegurarte que tienes el código correcto. Si estás trabajando con la versión Mac o Linux de las lecciones deberás abrir el archivo <code rend="inline">obo.py</code> y cambiar "file:///Users/username/Desktop/programming-historian/" a la ruta del directorio de tu propia computadora.</p>
                    <list type="unordered">
                        <item>python-es-lecciones6.zip <ref target="/assets/python-es-lecciones6.zip">zip sync</ref>
                        </item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
