<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="instalacao-windows">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Configurar um ambiente de desenvolvimento integrado para Python (Windows)</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Josir C. Gomes</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Bruno Martins</persName>
                    <persName>Renato Rocha Souza</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">05/13/2021</date>
                <idno type="doi">10.46430/phpt0006</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#windows-installation"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#instalacion-windows #installation-windows-py"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Esta lição irá auxiliar na configuração de um ambiente de desenvolvimento integrado para o Python num computador com o Sistema Operacional Windows.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">get-ready</term>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Faça um backup do seu computador</head>
                <p>É sempre importante garantir que você tenha backups regulares e recentes do seu computador. Este é um bom conselho que serve para a vida toda e não se limita à pratica específica de programação.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale o Python 3</head>
                <p>Você ainda pode ter o Python 2 na sua máquina. Como essa versão do Python foi descontinuada no fim de 2019, é importante que você instale o Python 3. Faça o download da versão mais estável da linguagem de programação Python (Version 3.8 de Novembro de 2019) e instale o software a partir do <ref target="https://www.python.org/downloads/windows/">site do Python</ref>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Crie um diretório</head>
                <p>Para que você se organize, o ideal é que você tenha um diretório (i.e., uma pasta) no seu computador onde você irá armazenar os seus programas em Python (por exemplo, <code rend="inline">programming-historian</code>). Crie esse diretório em qualquer outra pasta do seu computador.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale o Komodo Edit</head>
                <p>Existem vários editores de texto que você pode utilizar para escrever, armazenar e executar comandos em Python. O Komodo Edit é o utilizado nesta lição, correspondendo a um editor gratuito e de código aberto. Mas existem <ref target="https://wiki.python.org/moin/PythonEditors/">outros editores</ref> se você preferir. Você pode escolher qual editor mas, para manter a consistência entre as lições, nós iremos utilizar o Komodo Edit. Você pode fazer o download diretamente do <ref target="https://www.activestate.com/products/komodo-ide/downloads/edit/">site do Komodo Edit</ref>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Inicie o Komodo Edit</head>
                <p>Ao iniciar o Komodo Edit, você deve visualizar um ecrã como o apresentado de seguida:</p>
                <figure>
                    <desc>Komodo Edit no Windows</desc>
                    <graphic url="komodo-edit11-windows-main.png"/>
                </figure>
                <p>Se você não visualizar a barra de ferramentas (Toolbox) do lado direito, selecione a opção do menu <code rend="inline">View -&gt; Tabs -&gt; Toolbox</code>. Não importa se o painel do seu projeto está aberto ou não. Invista algum tempo para se familiarizar com o layout do Komodo Edit. O ficheiro de ajuda é bastante completo. </p>
                <div type="3">
                    <head>Configure o Komodo Edit</head>
                    <p>Agora você precisa configurar o seu editor para que ele possa executar programas em Python.</p>
                    <p>Selecione o menu <code rend="inline">Edit -&gt; Preferences -&gt; Languages -&gt; Python 3</code> e de seguida selecione <code rend="inline">Browse</code>. Agora, selecione o ficheiro <code rend="inline">C:\Users\YourUserName\AppData\Local\Programs\Python\Python38-32</code>)</p>
                    <p>Se o ecrã resultante for semelhante ao que se encontra abaixo, clique OK:</p>
                    <p>{% include figure.html caption="Configurar o Interpretador Python" filename="komodo-edit11-windows-interpreter.png" %}</p>
                    <p>O próximo passo é entrar na seção <emph>Preferences</emph> e escolher a opção <emph>Internationalization</emph>. Selecione <emph>Python</emph> no menu entitulado <emph>Language-specific Default Encoding</emph> e verifique se <ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/UTF-8">UTF-8</ref> está selecionado como o método padrão de codificação de caracteres.</p>
                    <p>{% include figure.html caption="Confugurar a Linguagem para UTF-8" filename="komodo-edit11-windows-utf-set.png" %}</p>
                    <p>De seguida, escolha <code rend="inline">Toolbox-&gt;Add-&gt;New Command</code>. Esta opção irá abrir uma nova janela de diálogo. Renomeie o seu comando para <code rend="inline">‘Run Python’</code> e no campo <code rend="inline">‘Command’</code>, digite:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-windows_0" corresp="code_instalacao-windows_0.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Se você esquecer este comando, o Python irá parar misteriosamente porque ele não estará recebendo um programa como entrada.</p>
                    <p>Já no campo <code rend="inline">‘Start in’</code>, digite:</p>
                    <p>
                        <code rend="inline">%D</code>
                    </p>
                    <p>Se o ecrã estiver mostrando algo como descrito na janela abaixo, clique no botão OK.</p>
                    <figure>
                        <desc>'Run Python' Command</desc>
                        <graphic url="komodo-edit11-windows-python-command.png"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <desc>Configurando o comando 'Run Python Start'</desc>
                        <graphic url="komodo-edit11-windows-python-start.png"/>
                    </figure>
                    <p>O seu novo comando "Run Python" deve aparecer no painel de ferramentas. Talvez seja necessário reiniciar a sua máquina para que o Python possa funcionar no Komodo Edit.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Passo 2 – “Olá Mundo” em Python</head>
                <p>É uma tradição para quem está começando a programar em uma nova linguagem que o primeiro programa a ser construído emita a frase "Olá Mundo". </p>
                <p>O Python é uma boa linguagem de programação para iniciantes porque ela é de alto-nível.
Isto quer dizer que é possível escrever pequenos programas que realizam muitas funcionalidades.
Quanto menor o programa, mais provável que ele caiba em apenas um ecrã e mais fácil será manter o controle dele na sua mente.</p>
                <p>O Python é uma lingugagem 'interpretada'. Isto significa que existe um programa especial (conhecido como Interpretador) que sabe como seguir as instruções da linguagem. Uma forma de utilizar o interpretador é guardar todas as instruções a executar em um ficheiro para, em seguida, solicitar ao interpretador que ele interprete o conteúdo desse ficheiro.  </p>
                <p>Um ficheiro que contém instruções de linguagem de programação é conhecido como um programa. O interpretador irá executar cada uma das instruções que você incluiu no seu programa e no final irá parar. Vamos experimentar como isto funciona.</p>
                <p>No seu editor de texto, crie um novo ficheiro, entre o seguinte programa de duas linhas e salve-o na pasta <code rend="inline">programming-historian</code>:</p>
                <p>
                    <code rend="inline">ola-mundo.py</code>
                </p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-windows_1" corresp="code_instalacao-windows_1.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>O comando “<emph>Run Python</emph>” permite que você execute o seu programa.
Se você escolheu um outro editor, este deve ter uma funcionalidade semelhante.
Se tudo correu bem, o ecrã deverá mostrar algo como indicado abaixo (Clique na imagem para ver uma imagem maior):</p>
                <figure>
                    <desc>'Olá Mundo'</desc>
                    <graphic url="komodo-edit11-windows-hello.png"/>
                </figure>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Interagindo com a linha de comandos do Python</head>
                <p>Outra forma de interagir com o interpretador é utilizar o que é denominado por linha de comandos.
Você pode digitar um comando na linha de comandos e pressionar a tecla Enter, tendo depois a resposta ao seu comando.
Usar a linha de comandos é um ótimo método para testar os comandos e para se certificar que eles realmente fazem o que você está imaginando.</p>
                <p>Você pode executar a linha de comandos do Python dando um duplo-click no ficheiro python.exe.
Se você instalou a versão 3.8 (a mais recente até Novembro de 2019), esse ficheiro provavelmente estará localizado no diretório <code rend="inline">C:\Users\YourUserName\AppData\Local\Programs\Python\Python38-32</code>. Na janela da linha de comandos que irá abrir, digite:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-windows_2" corresp="code_instalacao-windows_2.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>e pressione Enter. O computador irá responder com:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-windows_3" corresp="code_instalacao-windows_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Quando quisermos representar uma interação na linha de comandos, utilizaremos o símbolo <code rend="inline">-&gt;</code> para indicar a resposta para o nosso comando, tal como no exemplo abaixo:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-windows_4" corresp="code_instalacao-windows_4.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>No seu ecrã, você verá algo como:</p>
                <p>{% include figure.html caption="Shell do Python no Windows" filename="windows-python3-cmd.png" %}</p>
                <p>Agora que você e o seu computador estão preparados, podemos seguir para tarefas mais interessantes. Se você está seguindo as lições do Python, a nossa sugestão é que você tente a próxima lição ‘<ref target="nocoes-basicas-paginas-web-html">Noções básicas de páginas web e HTML</ref>‘</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
