<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="introducao-instalacao-python">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Introdução e instalação do Python</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Josir C. Gomes</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Bruno Martins</persName>
                    <persName>Renato Rocha Souza</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">05/13/2021</date>
                <idno type="doi">10.46430/phpt0004</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#introduction-and-installation"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#introduccion-e-instalacion #introduction-et-installation"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Essa primeira lição em nossa seção para tratar de Fontes Online é preparada para que você e o seu computador estejam prontos para se iniciarem na programação. Nós iremos nos concentrar em instalar os softwares necessários – todos livres e de boa reputação – e finalmente nós iremos te auxiliar a experimentar os primeiros passos na programação para que você tenha resultados imediatos.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                    <term xml:lang="en">get-ready</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Objetivos da Lição</head>
                <p>Essa primeira lição na nossa seção sobre Fontes Online é preparada para que você e o seu computador estejam preparados para se iniciarem na programação.
Iremos focar na instalação do software necessário, livre e de boa reputação. Posteriormente, iremos auxiliar na experimentação com os primeiros passos na programação, para que você tenha resultados rápidos.</p>
                <p>Neste módulo de abertura, você irá instalar a <ref target="http://www.python.org/">Linguagem de Programação Python</ref>, o <ref target="http://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/">analisador de HTML/XML Beautiful Soup</ref>, e um editor de texto. </p>
                <p>Os ecrãns de exemplo mostrados aqui correspondem ao <ref target="http://www.activestate.com/komodo-edit">Komodo Edit</ref>, mas você pode utilizar qualquer editor de texto apto a trabalhar com o Python. Aqui está uma lista de outras opções: <ref target="http://wiki.python.org/moin/PythonEditors/">Editores Python</ref>. Uma vez que tudo esteja instalado, você irá escrever os seus primeiros programas, "Olá Mundo" em Python e HTML.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>A linguagem de programação Python</head>
                <p>A linguagem de programação que usaremos nesta série de lições é Python, uma linguagem livre e de código aberto.
A menos que seja observado o contrário, usaremos a versão <hi rend="bold">Python 3</hi> daqui em diante.
A versão 2 não é mais suportada, mas ainda pode estar sendo usada em projetos ou lições mais antigas.</p>
                <p>
                    <ref target="http://sebastianraschka.com/Articles/2014_python_2_3_key_diff.html">Python 3 tem algumas poucas diferenças na formatação</ref> (pense em regras gramaticais). Assim, fique atento se você encontrar exemplos online que ainda utilizam o Python 2. Esses exemplos podem não funcionar nas versões atuais do Python.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Faça backups do seu trabalho!</head>
                <p>Antes de fazer o download ou instalar qualquer novo software, é crucial que você faça backups do seu trabalho. Você deve fazer backup de todo o seu computador pelo menos uma vez por semana, e de preferência com uma frequência ainda menor. É também uma boa ideia fazer backups fora do seu ambiente local pois, dessa forma, fica salvaguardado caso algo aconteça com o seu computador, com a sua casa ou o seu escritório. Sites como o <ref target="https://www.jungledisk.com/">Jungle Disk</ref> ou o <ref target="https://www.dropbox.com/home">Dropbox</ref> fornecem opções de backup fáceis de usar e relativamente baratas.</p>
                <div type="3">
                    <head>Escolha o seu Sistema Operativo</head>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Passo 1 – Instale e configure o Software</head>
                <p>Para que você consiga trabalhar nas técnicas aqui apresentadas, você precisará descarregar e instalar software disponível gratuitamente.
Nós fornecemos instruções para o Mac, Windows e Linux. Uma vez que você tenha instalado o software no seu Sistema Operativo, siga para a lição '<ref target="nocoes-basicas-paginas-web-html">Noções básicas de páginas web e HTML</ref>'. Se você encontrar dificuldades com as nossas instruções ou achar que algo não funciona na sua plataforma, por favor nos informe.</p>
                <list type="unordered">
                    <item>
                        <ref target="instalacao-mac">Instalação do Python para Mac</ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="instalacao-windows">Instalação do Python para Windows</ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="instalacao-linux">Instalação do Python para Linux</ref>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
