<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="introducao-codificacao-textos-tei-1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Introdução à codificação de textos em TEI (parte 1)</title>
                <author role="original_author">Nicolás Vaughan</author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Rocío Méndez</persName>
                    <persName>Iñaki Cano</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Nicolás Llano</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Ana Salgado</persName>
                    <persName>Jorge Barbosa</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Jennifer Isasi</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">03/11/2022</date>
                <idno type="doi">10.46430/phpt0026</idno>
                <date type="published">07/27/2021</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#introduccion-a-tei-1"/>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Com esta lição, (a primeira de duas partes) aprenderá as bases de TEI-XML para codificar textos</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">data-manipulation</term>
                    <term xml:lang="en">website</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Introdução</head>
                <p>Um dos problemas centrais das humanidades digitais tem sido o trabalho com e sobre textos: captura
                    (digitalização), reconhecimento, transcrição, codificação, processamento, transformação e análise. Nesta lição
                    nos centraremos exclusivamente na codificação de textos, ou seja, na sua categorização por meio de etiquetas
                        (<emph>tags</emph>).</p>
                <p>Um exemplo pode ajudar a esclarecer esta ideia. Vamos supor que temos um documento impresso já digitalizado
                    previamente. Temos as imagens das páginas digitalizadas e, com a ajuda de um software de reconhecimento óptico
                    de caracteres (<ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/Reconhecimento_%C3%B3tico_de_caracteres">OCR</ref>,
                    em inglês), extraímos o texto contido nas páginas. Este texto é chamado <ref target="https://www.ecured.cu/Texto_plano">texto simples</ref> (ou texto digitalizado), isto é, o texto
                    sem nenhum formato (sem cursiva, negrito, etc.) nem nenhuma outra estruturação semântica.</p>
                <p>Embora pareça estranho, o texto simples carece completamente de conteúdo. Para um computador é só uma longa
                    cadeia de caracteres (incluindo pontuação, espaços em branco e saltos de linha, etc.) em uma <ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/Codifica%C3%A7%C3%A3o_de_caracteres">codificação</ref> (por exemplo
                        <ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/UTF-8">UTF-8</ref> ou <ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/ASCII">ASCII</ref>) de algum alfabeto (por exemplo, latino, grego ou
                    cirílico). Somos nós quem, quando lemos, identificamos palavras (em uma ou várias línguas), linhas,
                    parágrafos, etc. Somos nós também que identificamos nomes de pessoas e de lugares, títulos de livros e
                    artigos, datas, citações, epígrafes, referências cruzadas (internas e externas), notas de rodapé e notas no
                    final do texto. Mas, mais uma vez, o computador é completamente 'ignorante' a respeito de tais estruturas
                    textuais num texto simples sem processamento ou codificação.</p>
                <p>Sem assistência humana, por exemplo, através da codificação <ref target="https://tei-c.org/">TEI</ref> (Text
                    Encoding Initiative), o computador não pode “entender” ou detectar nenhum conteúdo no texto simples. Isto
                    significa, entre outras coisas, que não podemos fazer buscas estruturadas naquele texto (por exemplo, por
                    nomes de pessoas, lugares e datas), nem podemos extrair e processar sistematicamente aquela informação, sem
                    antes indicar ao computador que cadeias de carateres correspondem a que estruturas semânticas: por exemplo,
                    que esse é o nome próprio de uma pessoa, que o nome de outra pessoa se refere à mesma pessoa, que esse é um
                    nome de um lugar, que essa é uma nota na margem feita por uma terceira pessoa, ou que este parágrafo pertence
                    a tal seção do texto. Codificar o texto é indicar (por meio de etiquetas e outros recursos) que certas cadeias
                    de texto simples têm um certo significado. E essa é a diferença entre texto simples e texto estruturado
                    semanticamente.</p>
                <p>Há muitas maneiras de codificar um texto. Por exemplo, podemos incluir os nomes próprios das pessoas entre
                    asteriscos simples: <code rend="inline">*Fernando Pessoa*</code>, <code rend="inline">*Carolina Maria de
                        Jesus*</code>, etc.; e, entre asteriscos duplos, os nomes de lugares: <code rend="inline">**Salvador**</code>, <code rend="inline">**Lisboa**</code>, etc. Também podemos utilizar o sublinhado
                        (<emph>underline</emph>) para indicar os nomes de obras e livros: <code rend="inline">_A Divina
                        Comédia_</code>, <code rend="inline">_Memórias Pósthumas de Braz Cubas_</code>, etc. Estes signos servem
                    para etiquetar ou marcar o texto incluido entre eles, de modo a identificar um determinado conteúdo. Como pode
                    facilmente imaginar, as possibilidades de codificação são quase infinitas.</p>
                <p>Nesta lição, aprenderá como codificar textos usando uma linguagem de computador especialmente desenhada para
                    isso: TEI.</p>
                <div type="3">
                    <head>O software que usaremos</head>
                    <p>Qualquer editor de texto simples (em formato <code rend="inline">.txt</code>) será útil para fazer tudo o
                        que precisamos nesta lição: o <ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/Bloco_de_Notas">Bloco de Notas
                            (Notepad) do Windows</ref>, por exemplo, é perfeitamente adequado para isto. Entretanto, há outros
                        editores de texto que oferecem ferramentas ou funcionalidades destinadas a facilitar o trabalho com XML
                        (Extensible Markup Language) e até mesmo com TEI. Um dos mais recomendados atualmente é o <ref target="https://www.oxygenxml.com">Oxygen XML Editor</ref>, disponível para Windows, MacOS e Linux. No
                        entanto, não é um software gratuito (a licença académica custa cerca de US$ 100 USD), nem de código
                        aberto.</p>
                    <p>Para esta lição usaremos o editor <ref target="https://code.visualstudio.com/">Visual Studio Code</ref> (VS
                        Code, resumidamente), criado pela Microsoft e atualmente mantido por uma grande comunidade de
                        programadores de software livre. É uma aplicação totalmente gratuita e de <ref target="https://github.com/microsoft/vscode">código aberto</ref>, disponível para Windows, MacOS e
                        Linux.</p>
                    <p>Baixe a última versão do VS Code no link <ref target="https://code.visualstudio.com/">https://code.visualstudio.com/</ref> e instale-a no seu computador. Agora abra o software e verá uma
                        tela parecida com a seguinte imagem:</p>
                    <figure>
                        <desc>Vista inicial do VS Code</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-01.png"/>
                    </figure>
                    <p>Agora vamos instalar uma extensão do VS Code chamada <ref target="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=rogalmic.vscode-xml-complete">XML
                            Complete</ref>, para facilitar o trabalho com documentos XML. Para tal, clique no botão de extensão na
                        barra de ferramentas lateral do lado esquerdo da janela principal:</p>
                    <figure>
                        <desc>Extensões de VS Code</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-02.png"/>
                    </figure>
                    <p>Digite <code rend="inline">Xml complete</code> no campo de busca:</p>
                    <figure>
                        <desc>Busca de extensões de VS Code</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-03.png"/>
                    </figure>
                    <p>Finalmente, clique em "Instalar":</p>
                    <figure>
                        <desc>Instalar \"XML Complete\" no VS Code</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-04.png"/>
                    </figure>
                    <p>A extensão XML Complete nos permite, entre outras coisas, validar formalmente documentos XML. Se houver um
                        erro formal - por exemplo, se esquecemos de fechar uma etiqueta - o VS Code irá mostrá-lo na barra
                        inferior:</p>
                    <figure>
                        <desc>Identificar erros sintáticos no VS Code</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-05.png"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <desc>Identificar erros sintáticos no VS Code (detalhe)</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-06.png"/>
                    </figure>
                    <p>Esta extensão também oferece outras ferramentas úteis para autocompletar o código XML. Para mais detalhes,
                        consulte a <ref target="https://github.com/rogalmic/vscode-xml-complete">documentação</ref> (unicamente
                        disponível em inglês).</p>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>Visualização vs. categorização</head>
                    <p>Aqueles que estejam familiarizados com a linguagem de marcação <ref target="/pt/licoes/introducao-ao-markdown">Markdown</ref> - habitual na atualidade em fóruns técnicos
                        na Internet, assim como no <ref target="https://github.com">GitHub</ref>, <ref target="https://gitlab.com">GitLab</ref> e outros repositórios de código - certamente reconhecerão o uso de elementos como
                        asteriscos (<code rend="inline">*</code>), <emph>underscores</emph> (<code rend="inline">_</code>) e
                            <emph>hashtag</emph> (<code rend="inline">#</code>) para fazer com que o texto apareça de certa forma
                        no navegador. Por exemplo, o texto incluído entre asteriscos simples será mostrado em itálico e o texto
                        incluído entre asteriscos duplos será mostrado em negrito. Inclusive, o texto desta lição está escrito em
                        Markdown, seguindo estas convenções.</p>
                    <p>Este uso da marcação tem como objetivo principal visualizar o texto, não a sua categorização. Em outras
                        palavras, as marcas ou etiquetas de Markdown não indicam que um texto seja de uma certa categoria (por
                        exemplo, o nome de uma pessoa, de um lugar ou de uma obra), mas apenas que o texto deve ser exibido ou
                        mostrado de certa forma num navegador ou outra mídia.</p>
                    <p>Compreender a diferença entre a marcação de visualização (como a de Markdown) e a marcação semântica (ou
                        estrutural, como veremos mais adiante em TEI) é crucial para entender o propósito da codificação de
                        textos. Quando fazemos a marcação de um fragmento de texto para o codificar, não nos preocupamos à partida
                        como este foi representado originalmente nem tão-pouco como possa vir a ser eventualmente representado no
                        futuro. Estamos apenas interessados na função semântica ou estrutural que um determinado texto possa ter.
                        Sendo assim, devemos procurar identificar com precisão as funções ou categorias dos textos, deixando de
                        parte, na medida do possível, o modo como são exibidos no papel ou no monitor.</p>
                    <p>Para que este ponto fique bem esclarecido, voltemos ao nosso exemplo inicial. Vamos supor que no texto
                        digitalizado a partir do qual começamos aparecem nomes próprios impressos, como no fragmento a seguir
                        (nota de tradução: na lição original em espanhol foi usado o texto <emph>D. Quixote</emph> de Cervantes;
                        nesta lição traduzida iremos usar <emph>Memórias Pósthumas de Braz Cubas</emph> de Machado de Assis, bem
                        como outros excertos de textos em português em substituição dos exemplos originais em espanhol):</p>
                    <figure>
                        <desc>Fragmento curto de texto digitalizado de _Memórias Pósthumas de Braz Cubas_</desc>
                        <graphic url="introducao-codificacao-texto-tei-1-01.png"/>
                    </figure>
                    <p>Como veremos mais adiante, a TEI nos permite codificar, por meio de uma série de etiquetas, o texto que
                        queremos categorizar. Por exemplo, podemos utilizar uma etiqueta como <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-name.html">
                            <code rend="inline">&lt;name&gt;</code>
                        </ref> para demarcar os nomes próprios contidos no texto, desta forma:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_0" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_0.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Mais adiante veremos em detalhe o que é uma etiqueta (ou mais precisamente um elemento) e como ela funciona
                        em XML e TEI. Por enquanto, note-se que a etiqueta não significa que o texto tenha sido originalmente
                        representado em versaletes (ou de qualquer outra forma). Apenas significa que o texto contido tem o
                        estatuto de um nome próprio, independentemente de como este seja representado. De fato, podemos codificar
                        exaustivamente um documento com centenas ou milhares de etiquetas, sem que nenhuma delas apareça no final
                        numa eventual representação.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>XML e TEI: rumo a um padrão de codificação de textos</head>
                <p>Desde o início das humanidades digitais nos anos 60, houve muitas abordagens à codificação de textos. Quase
                    todos os projetos de codificação tinham o seu próprio padrão, o que levou à existência de projetos
                    incompatíveis e intraduzíveis entre si, dificultando e, até mesmo, impossibilitando o trabalho
                    colaborativo.</p>
                <p>Para resolver este problema, quase vinte anos depois, foi estabelecido um novo padrão de codificação de textos,
                    concertado por um grande número de pesquisadores de todo o mundo, especialmente de universidades
                    anglo-saxônicas: a <ref target="https://es.wikipedia.org/wiki/Text_Encoding_Initiative">Text Encoding
                        Initiative (TEI)</ref>.</p>
                <p>A própria TEI é construída sobre a linguagem de marcação <ref target="https://pt.wikipedia.org/wiki/XML">XML</ref> e é, portanto, às vezes referida como "TEI-XML" (ou também "XML/TEI"). XML (que significa
                    "eXtensible Markup Language") é uma linguagem computacional cujo objetivo é descrever, por meio de uma série
                    de marcações ou etiquetas (<emph>tags</emph> em inglês), um determinado objeto de texto. XML e TEI são
                    linguagens de marcação e nesse sentido se diferenciam das linguagens de programação como C, Python ou Java,
                    que descrevem objetos, funções ou procedimentos a serem executados por um computador.</p>
                <div type="3">
                    <head>XML</head>
                    <p>Nesta lição, não entraremos em pormenores sobre a sintaxe e o funcionamento do XML. Recomendamos, portanto,
                        que o leitor consulte <ref target="/en/lessons/transforming-xml-with-xsl">esta outra lição</ref> (em
                        inglês) para mais informações sobre XML, assim como a bibliografia e as referências sugeridas no final
                        desta lição.</p>
                    <p>Por enquanto, só precisamos de saber que cada documento XML deve obedecer a duas regras básicas para ser
                        válido:</p>
                    <list type="ordered">
                        <item>Deve existir apenas um elemento raiz (que contenha todos os outros elementos, se houver).</item>
                        <item>Cada etiqueta de abertura deve ter uma etiqueta de fecho.</item>
                    </list>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>Validação sintática de documentos XML</head>
                    <p>Podemos descobrir se um documento XML é sintaticamente válido com a ajuda do nosso editor de texto (VS Code
                        com a extensão XML Complete). Também é possível encontrar aplicações de validação gratuitas na Internet
                        como, por exemplo, <ref target="https://codebeautify.org/xmlvalidator">https://codebeautify.org/xmlvalidator</ref> ou <ref target="https://www.xmlvalidation.com">https://www.xmlvalidation.com</ref>.</p>
                    <p>Se copiarmos e colarmos o último exemplo neste último link (ou se carregarmos o ficheiro correspondente),
                        teremos o seguinte erro:</p>
                    <figure>
                        <desc>Validação online do último exemplo</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-08.png"/>
                    </figure>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>O que é a TEI?</head>
                    <p>A XML é uma linguagem tão geral e abstrata que é totalmente indiferente ao seu conteúdo. Pode ser usada,
                        por exemplo, para descrever coisas tão díspares quanto um texto grego clássico do século VIII a. C. ou a
                        mensagem que um termóstato inteligente envia para uma aplicação de um smartphone usado para o
                        controlar.</p>
                    <p>A TEI é uma implementação particular da XML. Ou seja, é uma série de regras que determinam quais os
                        elementos e quais os atributos são permitidos num documento de um determinado tipo. Mais precisamente, a
                        TEI é uma linguagem de marcação para codificar textos de todo o tipo, tendo como objetivo que estes possam
                        ser processados por um computador para que possam ser analisados, transformados, reproduzidos e
                        armazenados, dependendo das necessidades e interesses dos usuários (tanto os de carne e osso como os
                        computacionais). É por isso que podemos dizer que a TEI está no coração das humanidades digitais (ou pelo
                        menos num de seus corações!). É um padrão de trabalho computacional com uma classe de objetos
                        tradicionalmente central para as humanidades: os textos. Assim, enquanto a XML não se importa se os
                        elementos nm documento descrevem textos (ou as propriedades do texto), a TEI foi desenhada exclusivamente
                        para trabalhar com eles.</p>
                    <p>Os tipos de elementos e atributos permitidos na TEI, e as relações existentes entre eles, são especificados
                        pelas <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">regras do TEI</ref>. Por
                        exemplo, se quisermos codificar um poema, podemos utilizar o elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-lg.html">
                            <code rend="inline">&lt;lg&gt;</code>
                        </ref> (de <emph>line group</emph>, "grupo de linhas") da TEI. As regras da TEI determinam que tipos de
                        atributos esse elemento pode ter e que elementos podem, por sua vez, conter ou ser contidos por ele. A TEI
                        determina que cada elemento <code rend="inline">&lt;lg&gt;</code> deve ter, pelo menos, um elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-l.html">
                            <code rend="inline">&lt;l&gt;</code>
                        </ref> (de <emph>line</emph>, "linha").</p>
                    <p>Como ilustração, examinemos as primeiras três linhas do soneto <emph>Hiato</emph> de Manuel Bandeira
                        (abaixo em texto simples):</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_1" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_1.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Podemos propor a seguinte codificação na TEI:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_2" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_2.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Neste caso, utilizamos o atributo <code rend="inline">@rhyme</code> do elemento <code rend="inline">&lt;lg&gt;</code> para codificar o tipo de rima do trecho; o atributo <code rend="inline">@met</code>
                        para indicar o tipo de métrica do primeiro verso (hendecassílabo) (isto teria de ser feito em cada um dos
                        versos, ainda que para clareza do código o tenhamos feito apenas no primeiro); e finalmente o atributo
                            <code rend="inline">@n</code> para indicar o número do verso dentro do grupo.</p>
                    <p>Comparar o texto simples do fragmento do soneto com a sua codificação permite começar a ver as vantagens da
                        TEI como uma linguagem de marcação de textos. Não só fica explicitamente declarado que da segunda a quarta
                        linha (no código acima) são versos de um poema, mas que elas têm um tipo de rima e métrica. Uma vez
                        codificado todo o poema, ou todos os poemas de uma coleção, podemos, por exemplo, usar um software para
                        realizar buscas estruturadas, de modo que este devolva todos os poemas com um certo tipo de rima ou todas
                        as linhas que têm um certo tipo de métrica. Ou podemos usar (ou criar) um aplicativo para determinar
                        quantos versos dos sonetos de Bandeira - se houver - têm métrica imperfeita. Também podemos comparar as
                        diferentes versões (os "testemunhadores" e as "testemunhas" manuscritas e impressas) dos sonetos, visando
                        fazer uma edição crítica dos mesmos.</p>
                    <p>Agora, tudo isso e muito mais só é possível em virtude do fato de termos explicitado, graças à TEI, o
                        conteúdo desses sonetos. Se tivéssemos apenas o texto simples deles, seria tecnicamente impossível tirar
                        proveito das ferramentas computacionais projetadas para editá-los, transformá-los, visualizá-los,
                        analisá-los ou publicá-los.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Um documento mínimo de TEI</head>
                <p>Examinemos agora o seguinte documento mínimo de TEI:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_3" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>A primeira linha é a já tradicional declaração do documento XML. A segunda linha contém o elemento principal ou
                    "raiz" deste documento: o elemento <code rend="inline">&lt;TEI&gt;</code>. O atributo <code rend="inline">@xmlns</code> com o valor <code rend="inline">http://www.tei-c.org/ns/1.0</code> simplesmente declara que
                    todos os elementos e atributos filhos do elemento <code rend="inline">&lt;TEI&gt;</code> pertencem ao
                    "namespace" do TEI (representado aqui pela URL). Não teremos de nos preocupar mais com isso a partir de
                    agora.</p>
                <p>O interessante vem a seguir nas linhas três e dezesseis que contêm, respectivamente, os dois filhos imediatos
                    do elemento raiz:</p>
                <list type="unordered">
                    <item>
                        <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-teiHeader.html">
                            <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code>
                        </ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-text.html">
                            <code rend="inline">&lt;text&gt;</code>
                        </ref>
                    </item>
                </list>
                <p>Vejamos agora em que consistem estes dois elementos.</p>
                <div type="3">
                    <head>O elemento <teiheader/>
                    </head>
                    <p>Todos os metadados do documento estão codificados no elemento <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code>:
                        o título, autoras ou autores, onde, quando e como foi publicado, a sua fonte, de onde a fonte foi
                        retirada, e assim por diante. É comum que as pessoas que começam a codificar texto em TEI passem por cima
                        destas informações, preenchendo estes campos com dados genéricos e incompletos. No entanto, as informações
                        no <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> são essenciais para a tarefa do codificador, pois servem
                        para identificar com precisão o texto codificado.</p>
                    <p>O <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> deve conter pelo menos um elemento chamado <code rend="inline">&lt;fileDesc&gt;</code> (de <emph>file description</emph> ou descrição do arquivo) que,
                        por sua vez, contém três elementos filhos:</p>
                    <list type="unordered">
                        <item>
                            <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-titleStmt.html">
                                <code rend="inline">&lt;titleStmt&gt;</code>
                            </ref> (de <emph>title statement</emph> ou enunciado de título): a informação sobre o título do
                            documento (dentro do elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-title.html">
                                <code rend="inline">&lt;title&gt;</code>
                            </ref>); opcionalmente também pode incluir dados sobre o autor ou autores (dentro do elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-author.html">
                                <code rend="inline">&lt;author&gt;</code>
                            </ref>)</item>
                        <item>
                            <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-publicationStmt.html">
                                <code rend="inline">&lt;publicationStmt&gt;</code>
                            </ref> (de <emph>publication statement</emph> ou enunciado de publicação): a informação sobre como o
                            documento é publicado ou disponibilizado (ou seja, o próprio documento TEI, não a sua fonte). Nesse
                            sentido, é análogo às informações da editora/impressora na folha de rostro de um livro. Pode ser um
                            parágrafo descritivo (dentro do elemento de parágrafo genérico <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-p.html">
                                <code rend="inline">&lt;p&gt;</code>
                            </ref>) ou pode estar estruturada em um ou vários campos dentro dos seguintes elementos:<list type="unordered">
                                <item>
                                    <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-address.html">
                                        <code rend="inline">&lt;address&gt;</code>
                                    </ref>: o endereço postal de quem edita/codifica</item>
                                <item>
                                    <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-date.html">
                                        <code rend="inline">&lt;date&gt;</code>
                                    </ref>: a data de publicação do documento</item>
                                <item>
                                    <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-pubPlace.html">
                                        <code rend="inline">&lt;pubPlace&gt;</code>
                                    </ref>: o local de publicação do documento</item>
                                <item>
                                    <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-publisher.html">
                                        <code rend="inline">&lt;publisher&gt;</code>
                                    </ref>: a pessoa que edita/codifica o documento</item>
                                <item>
                                    <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-ref.html">
                                        <code rend="inline">&lt;ref&gt;</code>
                                    </ref> (ou também <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-ptr.html">
                                        <code rend="inline">&lt;ptr&gt;</code>
                                    </ref>): uma referência externa (URL) onde fica disponível o documento</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-sourceDesc.html">
                                <code rend="inline">&lt;sourceDesc&gt;</code>
                            </ref> (de <emph>source description</emph> ou descrição da fonte): a informação sobre a fonte da qual
                            é tirado o texto a ser codificado. Pode ser um parágrafo descritivo (dentro do elemento de parágrafo
                            genérico, <code rend="inline">&lt;p&gt;</code>). Também pode estar estruturada de várias maneiras. Por
                            exemplo, pode ter um elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-bibl.html">
                                <code rend="inline">&lt;bibl&gt;</code>
                            </ref>, que inclui uma referência bibliográfica não-estruturada (p. ex. <code rend="inline">&lt;bibl&gt;Machado de Assis, "Memórias Pósthumas de Braz Cubas", Rio de Janeiro: Typographia
                                Nacional , 1881&lt;/bibl&gt;</code>); ou pode conter uma referência estruturada do elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-biblStruct.html">
                                <code rend="inline">&lt;biblStruct&gt;</code>
                            </ref> que, por sua vez, contém outros elementos relevantes</item>
                    </list>
                    <p>Suponha que queremos codificar as <emph>Memórias Pósthumas de Braz Cubas</emph> de Machado de Assis, a
                        partir dessa <ref target="https://www.gutenberg.org/ebooks/54829">edição</ref> disponível gratuitamente no
                            <ref target="https://www.gutenberg.org">Gutenberg Project</ref>. O <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> do nosso documento TEI poderia muito bem ser o seguinte:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_4" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_4.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Esta é a informação mínima para identificar o documento codificado. Informa sobre o título e o autor do
                        texto, a pessoa responsável pela codificação e a fonte da qual o texto foi tirado.</p>
                    <p>Entretanto, é possível - e às vezes desejável - especificar os metadados do documento com mais detalhes.
                        Por exemplo, considere esta outra versão do <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> para o mesmo
                        texto:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_5" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_5.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>A decisão sobre a abrangência das informações no <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> depende da
                        sua disponibilidade, e atende os propósitos de codificação e os interesses do codificador/editor. Agora
                        bem, mesmo que os metadados contidos no <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> de um documento TEI
                        não apareçam literal e necessariamente no texto codificado, não significa que sejam irrelevantes para o
                        processo de codificação, edição e eventual transformação. Na realidade, na medida em que um <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> seja seja codificado de forma correta e exaustiva, as
                        informações contidas no documento poderão ser extraídas e transformadas.</p>
                    <p>Por exemplo, se fosse importante para nós distinguirmos entre as diferentes edições e impressões de
                            <emph>Memórias Pósthumas de Braz Cubas</emph>, as informações dos diferentes documentos transcritos
                        contidas no <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> seriam suficientes para discriminá-los
                        automaticamente. Na realidade, poderíamos aproveitar os elementos <code rend="inline">&lt;edição&gt;</code> e <code rend="inline">&lt;impressão&gt;</code> para esse fim, e com a ajuda de
                        tecnologias como <ref target="https://www.w3.org/TR/xslt/">XSLT</ref>, <ref target="https://www.w3.org/TR/xpath/">XPath</ref> e <ref target="https://www.w3.org/TR/xquery/">XQuery</ref> poderíamos localizar, extrair e processar toda a informação.</p>
                    <p>Em conclusão, quanto mais completa e minuciosamente os metadados dos textos forem codificados no <code rend="inline">&lt;teiHeader&gt;</code> de nossos documentos TEI, mais controle teremos sobre sua
                        identidade e natureza.</p>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>O elemento <text/>
                    </head>
                    <p>Como vimos acima no documento mínimo, <code rend="inline">&lt;text&gt;</code> é o segundo filho de <code rend="inline">&lt;TEI&gt;</code>. Este contém todo o texto do documento propriamente dito. Conforme a
                            <ref target="https://tei-c.org/guidelines/p5/">documentação TEI</ref>, o <code rend="inline">&lt;text&gt;</code> pode conter vários elementos nos quais o texto objeto vai ser estruturado:</p>
                    <figure>
                        <desc>Elementos possíveis de `<text>`</text>
                        </desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-09.png"/>
                    </figure>
                    <p>O mais importante destes elementos é <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-body.html">
                            <code rend="inline">&lt;body&gt;</code>
                        </ref>, que contém o corpo principal do texto. Entretanto, outros elementos importantes filhos de <code rend="inline">&lt;text&gt;</code> são <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-front.html">
                            <code rend="inline">&lt;front&gt;</code>
                        </ref>, que contém o <emph>frontmatter</emph> (páginas preliminares) de um texto (introdução, prefácio,
                        etc.), e <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-back.html">
                            <code rend="inline">&lt;back&gt;</code>
                        </ref>, que contém o <emph>backmatter</emph> (páginas finais, anexos, índices, etc.).</p>
                    <p>O elemento <code rend="inline">&lt;body&gt;</code> pode, por sua vez, conter muitos outros elementos:</p>
                    <figure>
                        <desc>Elementos possíveis de ``</desc>
                        <graphic url="introduccion-a-tei-1-10.png"/>
                    </figure>
                    <p>Embora todas estas possibilidades possam nos sobrecarregar à primeira vista, devemos lembrar que
                        normalmente um texto é dividido naturalmente em secções ou partes constitutivas. É recomendável, dessa
                        maneira, usar o elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-div.html">
                            <code rend="inline">&lt;div&gt;</code>
                        </ref> para cada uma das partes e usar atributos como <code rend="inline">@type</code> ou <code rend="inline">@n</code> para qualificar as suas diferentes classes e posições no texto (p. ex. <code rend="inline">&lt;div n="3" type="subsecção"&gt;...&lt;/div&gt;</code>).</p>
                    <p>Se o nosso texto for curto ou simples, podemos usar um <code rend="inline">&lt;div&gt;</code> unicamente.
                        Por exemplo:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_6" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_6.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Mas se o nosso texto for mais complexo, utilizaremos vários elementos <code rend="inline">&lt;div&gt;</code>:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_7" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_7.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>A estrutura do nosso documento TEI deve, em princípio, ter semelhança com a estrutura do texto objeto, isto
                        é, o texto que queremos codificar. Dessa forma, se o nosso objeto está dividido em capítulos, e estes se
                        dividem em seções ou apartados e, por sua vez, estes em parágrafos, o recomendável é que repliquemos essa
                        mesma estrutura no documento TEI.</p>
                    <p>Para os capítulos e secções podemos usar o elemento <code rend="inline">&lt;div&gt;</code> e para os
                        parágrafos o elemento <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-p.html">
                            <code rend="inline">&lt;p&gt;</code>
                        </ref>. Vejamos, por exemplo, o seguinte esquema:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-XML" xml:id="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_8" corresp="code_introducao-codificacao-textos-tei-1_8.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Embora a TEI nos permita codificar exaustivamente muitos dos aspectos e propriedades de um texto, às vezes
                        não estamos interessados em todos eles. Além disso, o processo de codificação pode ser desnecessariamente
                        demorado se codificarmos elementos dos quais nunca tiraremos vantagem numa eventual transformação. Por
                        exemplo, se estamos codificando o texto de uma edição impressa, pode acontecer que as divisões de linha
                        nos parágrafos não sejam relevantes para nossa codificação.</p>
                    <p>Nesse caso, podemos ignorá-las e simplesmente ficar com as divisões de parágrafos, sem ir além delas. Ou
                        podemos ser tentados a codificar sistematicamente todas as datas e nomes de lugares (com os elementos <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-date.html">
                            <code rend="inline">&lt;date&gt;</code>
                        </ref> e <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-placeName.html">
                            <code rend="inline">&lt;placeName&gt;</code>
                        </ref>, respectivamente) que aparecem no nosso texto objeto, mesmo que nunca os utilizemos mais tarde.
                        Fazer isso não é um erro, é claro, mas podemos perder tempo valioso ao fazê-lo.</p>
                    <p>Em resumo, poderíamos formular a "regra de ouro" da codificação da seguinte forma: codificar todos e
                        somente aqueles elementos que possuem um certo significado para nós, considerando que eventualmente
                        poderemos usá-los para fins específicos.</p>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>Conclusões</head>
                    <p>Nesta primeira parte da lição, aprendeu:</p>
                    <list type="ordered">
                        <item>O que significa codificar um texto</item>
                        <item>O que são documentos XML e XML-TEI</item>
                    </list>
                    <p>Na segunda parte, a ser publicada em breve, verá em detalhe dois exemplos de codificação de texto.</p>
                    <p>Nota de tradução: para a versão em português foi usado o texto <emph>Memórias Póstumas de Brás Cubas</emph>
                        de Machado de Assis e o poema <emph>Hiato</emph> de Manuel Bandeira, mantendo o tipo de exercícios e o
                        código da lição original. </p>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>Referências recomendadas</head>
                    <list type="unordered">
                        <item>
                            <p>A documentação completa do TEI (as <emph>TEI Guidelines</emph>) está disponível em <ref target="https://tei-c.org/guidelines/">o site do consórcio</ref>. Embora esteja disponível em
                                vários idiomas, só está completa em inglês.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>Uma boa introdução ao TEI é o livro <emph>What Is the Text Encoding Initiative</emph> de Lou
                                Burnard, <ref target="https://books.openedition.org/oep/426?lang=en">disponível gratuitamente
                                    online</ref>.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>Um bom tutorial para XML está disponível em: <ref target="https://www.w3schools.com/xml/">https://www.w3schools.com/xml/</ref> e em: <ref target="https://www.tutorialspoint.com/xml/index.htm">https://www.tutorialspoint.com/xml/index.htm</ref>.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>O consórcio TEI também oferece <ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/SG.html">uma boa introdução ao
                                    XML</ref>.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>A documentação XML oficial está disponível no <ref target="https://www.w3.org/XML/">site do
                                    consórcio W3C</ref>. <ref target="https://www.w3.org/Style/XSL/">Documentação para toda a
                                    família XSL</ref> (incluindo XSLT) também está disponível.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>A Fundação Mozilla também fornece uma boa página sobre XSLT e tecnologias relacionadas <ref target="https://developer.mozilla.org/es/docs/Web/XSLT">(em espanhol)</ref> e <ref target="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/XSLT">(em inglês)</ref>.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>A página <ref target="https://tthub.io">TTHUB</ref> contém uma excelente <ref target="https://tthub.io/aprende/introduccion-a-tei/">"Introducción a la Text Encoding
                                    Initiative"</ref> de Susanna Allés Torrent (2019).</p>
                        </item>
                        <item>
                            <p>Uma lição introdutória de Programming Historian sobre XML e as transformações XSL é <ref target="/es/lecciones/transformacion-datos-xml-xsl">
                                    <emph>Transformação de dados com XML e XSL para reutilização</emph>
                                </ref>, de M. H. Beals.</p>
                        </item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
