<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="demarrer-avec-omeka-classic" type="translation">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Démarrer avec Omeka Classic</title>
                <author role="original_author">Miriam Posner</author>
                <author role="translators">Elina Leblanc</author>
                <editor role="translation-reviewers">Pierre Willaime</editor>
                <editor role="editors">Adam Crymble</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">03/19/2024</date>
                <idno type="doi">10.46430/phfr0030</idno>
                <date type="published">02/17/2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file"
                        target="#up-and-running-with-omeka"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#poniendo-omeka-a-funcionar #introducao-omeka-net"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Omeka.net permet de créer un site web facilement afin de valoriser une collection de contenus. Cette leçon
                    explique comment créer un site Omeka, le configurer, y ajouter des extensions et des contenus, et organiser
                    ces contenus en collections.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">website</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Créer un compte Omeka</head>
                <p>
                    <ref target="https://perma.cc/VT2A-QL92">Omeka Classic</ref> est un logiciel libre qui permet de créer un site
                    web facilement afin de valoriser une collection de contenus. Vous pouvez installer Omeka Classic sur un
                    serveur ou utiliser une installation existante proposée par un hébergeur. La leçon anglaise <ref
                        target="/en/lessons/installing-omeka">Installing Omeka</ref> explique comment déployer Omeka Classic sur
                    un serveur. La suite de cette leçon, quant à elle, présente Omeka Classic par l’offre d’hébergement <ref
                        target="https://perma.cc/2A4T-X8RA">Omeka.net</ref> proposée par l’éditeur du logiciel.</p>
                <figure>
                    <desc>Figure 1. Inscrivez-vous avec l’offre d’essai</desc>
                    <figDesc>Inscription à l’offre d’essai</figDesc>
                    <graphic url="up-and-running-01.png"/>
                </figure>
                <p>Depuis la page <ref target="https://perma.cc/2A4T-X8RA">Omeka.net</ref>, cliquez sur <hi rend="bold"
                        >Pricing</hi>. Choisissez l'offre d'essai en cliquant sur <emph>Start your free Omeka trial</emph>.
                    Précisons que cette offre n’est pas soumise à une durée limitée contrairement à ce que son nom peut laisser
                    penser. Remplissez le formulaire d’inscription. Dans votre boite de messagerie, vérifiez que vous avez reçu le
                    lien pour activer votre compte.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Créer votre nouveau site Omeka</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 2. Page d’un compte Omeka.net</desc>
                    <figDesc>Création d’un site Omeka.net</figDesc>
                    <graphic url="up-and-running-02.png"/>
                </figure>
                <p>Après avoir cliqué sur le lien reçu dans votre boite de messagerie, cliquez sur <hi rend="bold">Add a site</hi>
                    (Ajouter un site).</p>
                <p>Ajoutez l’URL de votre site, le titre que vous désirez et une description si vous le souhaitez. Cliquez sur
                        <emph>Add your site</emph> (Ajouter votre site).</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Vous avez un nouveau site Omeka !</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 3. Voir votre site</desc>
                    <figDesc>Visualisation d’un site Omeka.net</figDesc>
                    <graphic url="up-and-running-03.png"/>
                </figure>
                <p>Pour en consulter un aperçu, cliquez sur <hi rend="bold">View site</hi> (Voir le site).</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Un site Omeka vide</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 4. Vue publique</desc>
                    <figDesc>Vue publique d’un site Omeka.net</figDesc>
                    <graphic url="up-and-running-04.png"/>
                </figure>
                <p>Voici votre site Omeka vide qui n’attend que l’intégration de contenus. Pour revenir à votre tableau de bord,
                    cliquez sur le bouton retour de votre navigateur ou saisissez l’URL suivante : <ref
                        target="https://www.omeka.net/dashboard/">https://www.omeka.net/dashboard/</ref>. Cette fois, cliquez sur
                        <hi rend="bold">Manage site</hi> (Administrer le site).</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Changer de thème</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 5. Page permettant de paramétrer le thème</desc>
                    <figDesc>Paramètrage des thèmes</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-05.png"/>
                </figure>
                <p>Omeka vous permet de modifier l’apparence de votre site public en changeant de thème. Pour cela, cliquez sur
                        <hi rend="bold">Appearance</hi> (Apparence), en haut à droite de votre tableau de bord. Changez de thème
                    en sélectionnant l’une des options proposées sur la page. Pour activer un nouveau thème, cliquez sur le bouton
                    vert <emph>Use this theme</emph> (Utiliser ce thème). Ensuite, visitez votre site public en cliquant sur son
                    nom, en haut à gauche de votre tableau de bord.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Vous avez un nouveau thème !</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 6. Vue publique du nouveau site</desc>
                    <figDesc>Visualisation d’un nouveau thème sur le site public</figDesc>
                    <graphic url="up-and-running-06.png"/>
                </figure>
                <p>Après avoir découvert votre nouveau thème, retournez sur votre tableau de bord. Vous pouvez réactiver votre
                    ancien thème, garder le nouveau ou en sélectionner un autre parmi ceux proposés dans la liste.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Installer des extensions</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 7. Page des extensions</desc>
                    <figDesc>Liste des extensions</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-07.png"/>
                </figure>
                <p>Votre site Omeka s’accompagne d’extensions qui offrent des fonctionnalités supplémentaires. Ces extensions
                    doivent être activées. Pour cela, cliquez sur <hi rend="bold">Plugins</hi> (Extensions) en haut à droite de
                    l’écran. Parmi les extensions disponibles, cliquez sur le bouton <emph>Install</emph> (Installer) de
                    l’extension <hi rend="bold">Exhibit Builder</hi> (en utilisant les options proposées par défaut) et de
                    l’extension <hi rend="bold">Simple Pages</hi>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Configurer votre site en français (note de la traductrice)</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 8. Changer la langue du site avec l’extension Locale</desc>
                    <figDesc>Activation de l’extension Locale</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-08.png"/>
                </figure>
                <p>Par défaut, Omeka utilise l’anglais. Cependant, vous pouvez changer la langue de votre site grâce à une
                    extension. Pour effectuer cette configuration, suivez les étapes ci-dessous :</p>
                <list type="unordered">
                    <item>Dans la liste des extensions, cherchez l’extension <hi rend="bold">Locale</hi> et cliquez sur le bouton
                            <emph>Install</emph>
                    </item>
                    <item>Une nouvelle page s’affiche vous invitant à sélectionner, dans une liste déroulante, la langue que vous
                        souhaitez utiliser pour votre interface : sélectionnez une langue et cliquez sur <emph>Save changes</emph>
                    </item>
                </list>
                <p>L’interface est automatiquement traduite dans la langue choisie (le français dans notre cas). Si vous souhaitez
                    traduire l’interface dans une autre langue ou revenir à l’anglais, cliquez sur le bouton
                        <emph>Configurer</emph> de l’extension <hi rend="bold">Locale</hi>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Ajouter un contenu à votre site</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 9. Ajouter un contenu</desc>
                    <figDesc>Ajout d’un contenu</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-09.png"/>
                </figure>
                <p>Cliquez sur <hi rend="bold">Contenus</hi> à gauche du menu, puis sur <emph>Ajouter un contenu</emph>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Décrire un contenu</head>
                <p>Pour rappel, le <ref target="https://perma.cc/M3ME-SN7J">Dublin Core</ref> fait référence aux métadonnées
                    descriptives que vous renseignez à propos de votre contenu. Toutes les métadonnées sont optionnelles ; vous ne
                    pouvez pas vraiment faire d’erreur. Toutefois, essayez d’être constant.</p>
                <p>Vérifiez que la case <hi rend="bold">Public</hi> est cochée afin que votre contenu soit visible par le public
                    de votre site. Si vous ne cochez pas cette case, seuls les internautes qui seront connectés à votre site
                    pourront le voir.</p>
                <figure>
                    <desc>Figure 10. Rendez votre contenu public en cochant la case entourée sur l’image</desc>
                    <figDesc>Case à cocher permettant de rendre un contenu public</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-10.png"/>
                </figure>
                <p>Pour ajouter plusieurs champs de métadonnées — par exemple, si vous souhaitez ajouter plusieurs sujets à votre
                    contenu — cliquez sur le bouton <emph>Ajouter une entrée</emph> à gauche de l’éditeur de texte.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Une question épineuse</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 11. Qu’est-ce que c’est ?</desc>
                    <figDesc>Photographie d’un chien appelé Bertie</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-11.png"/>
                </figure>
                <p>Imaginons que je crée un contenu pour mon chien, Bertie. Est-ce que je décris Bertie lui-même ou une photo de
                    Bertie ? Dans le premier cas, le <hi rend="bold">Créateur</hi> serait... Eh bien, j’imagine que cela dépend de
                    vos opinions religieuses. Dans le second cas, le créateur serait Brad Wallace, qui a pris la photo.</p>
                <p>La décision de savoir si vous décrivez un objet ou sa représentation vous revient. Toutefois, une fois que vous
                    vous êtes décidés, soyez constants.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Ajouter un fichier à votre contenu</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 12. Ajouter des fichiers à un contenu</desc>
                    <figDesc>Page permettant d’associer des fichiers à un contenu</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-12.png"/>
                </figure>
                <p>Après avoir ajouté les métadonnées Dublin Core, vous pouvez associer à votre contenu un fichier en cliquant sur
                    l’onglet <hi rend="bold">Fichiers</hi> en haut du formulaire Dublin Core. Il n’est pas nécessaire de cliquer
                    sur <emph>Ajouter un contenu</emph> avant d’ajouter un fichier ; Omeka enregistrera automatiquement les
                    métadonnées. Vous pouvez ajouter plusieurs fichiers dans la limite des 500 Mo de stockage autorisés par
                    l’offre d’essai d’Omeka.</p>
                <p>Une fois que vous avez ajouté un ou plusieurs fichiers, vous pouvez leur attribuer des <hi rend="bold"
                        >Mots-clés</hi> en cliquant sur l’onglet du même nom. Il est également possible de cliquer sur <hi
                        rend="bold">Métadonnées du type de contenu</hi> pour préciser la nature de votre contenu (personne,
                    animal, végétal, minéral, lieu). Si vous ne trouvez pas de type approprié pour votre contenu, ne vous
                    inquiétez pas. Vous pourrez en ajouter un nouveau plus tard.</p>
                <p>Lorsque vous avez fini, cliquez sur le bouton vert <emph>Ajouter un contenu</emph>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Vous avez un contenu !</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 13. Parcourir les contenus (vue administrateur)</desc>
                    <figDesc>Liste des contenus depuis la vue administrateur</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-13.png"/>
                </figure>
                <p>Cette liste contient tous les contenus que vous avez créés. Si un contenu n’est pas public, la mention <hi
                        rend="bold">(Réservé)</hi> apparaitra à côté de son titre. Pour voir à quoi ressemble la page de votre
                    contenu, cliquez sur son nom.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Ceci n’est pas la page publique de votre contenu</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 14. Affichage du contenu (vue administrateur)</desc>
                    <figDesc>Notice d’un contenu depuis la vue administrateur</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-14.png"/>
                </figure>
                <p>Contrairement aux apparences, ce n’est pas la page que les internautes verront en consultant ce contenu sur
                    votre site. Pour avoir un aperçu de l’affichage public, cliquez sur le bouton bleu <emph>Voir la page
                        publique</emph>. Vous pouvez également éditer le contenu en cliquant sur <emph>Modifier</emph>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Voici la page publique de votre contenu</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 15. Affichage du contenu (vue publique)</desc>
                    <figDesc>Notice d’un contenu sur le site public</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-15.png"/>
                </figure>
                <p>Voici ce que le public verra lorsqu’il consultera cette page.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Créer une collection</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 16. Ajouter une collection</desc>
                    <figDesc>Création d’une collection</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-16.png"/>
                </figure>
                <p>Vous pouvez ordonner votre liste de contenus en les regroupant au sein d’une collection. Pour cela, retournez
                    sur votre tableau de bord, cliquez sur <hi rend="bold">Collections</hi>, puis sur <emph>Ajouter une
                        collection</emph>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Décrire une collection</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 17. Ajouter des métadonnées à la collection</desc>
                    <figDesc>Ajout de métadonnées à une collection</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-17.png"/>
                </figure>
                <p>Dans Omeka, les métadonnées sont reines ! Ajoutez des informations à propos de votre nouvelle collection.
                    N’oubliez pas de cocher la case <hi rend="bold">Public</hi>, à droite de l’écran. Enfin, sauvegardez votre
                    collection.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Ajouter des contenus à votre collection</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 18. Cliquez sur les cases à cocher des contenus à éditer par lot</desc>
                    <figDesc>Ajout de contenus par lot à une collection</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-18.png"/>
                </figure>
                <p>Pour compléter la collection que vous venez de créer, cliquez sur l’onglet <hi rend="bold">Contenus</hi> dans
                    le menu de navigation. Depuis la liste <hi rend="bold">Parcourir les contenus</hi>, sélectionnez les contenus
                    que vous souhaitez ajouter à votre nouvelle collection, puis cliquez sur le bouton <emph>Modifier</emph>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Choisir une collection</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 19. Sélectionner une collection dans la liste déroulante</desc>
                    <figDesc>Association de plusieurs contenus à une collection</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-19.png"/>
                </figure>
                <p>Depuis la page <hi rend="bold">Edition par lot de contenus</hi>, sélectionnez la collection à laquelle vous
                    souhaitez ajouter vos contenus. (Prenez également note de tout ce que vous pouvez faire sur cette page.)</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Contrôler votre nouvelle collection</head>
                <figure>
                    <desc>Figure 20. Parcourir les collections (vue publique)</desc>
                    <figDesc>Aperçu de la nouvelle collection sur le site public</figDesc>
                    <graphic url="fr-tr-demarrer-avec-omeka-classic-20.png"/>
                </figure>
                <p>Retournez sur votre site public. Si vous cliquez sur l’onglet <hi rend="bold">Parcourir les collections</hi>,
                    vous devriez désormais avoir une nouvelle collection contenant les éléments que vous lui avez associés.</p>
                <p>Maintenant que vous avez ajouté quelques contenus et que vous les avez regroupés dans des collections, prenez
                    le temps de jouer avec votre site. Il commence à prendre forme grâce à des contenus individuels aussi bien
                    qu’à des collections thématiques. Toutefois, Omeka permet de faire bien plus que cela, comme la création
                    d’expositions virtuelles, présentée dans la leçon anglaise <ref target="/en/lessons/creating-an-omeka-exhibit"
                        >Creating an Omeka Exhibit</ref>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Pour aller plus loin</head>
                <p>Les créateurs d’Omeka ont rassemblé de nombreuses ressources utiles sur les <ref
                        target="https://perma.cc/HK8E-ESDJ">pages d’aide officielles</ref> du logiciel. Le <ref
                        target="https://perma.cc/63RK-7TM3">forum</ref> est un bon endroit pour poser des questions en anglais. Il
                    existe également une association des <ref target="https://perma.cc/PQ7T-4UZW">usagers francophones
                        d’Omeka</ref> qui met à disposition une liste de discussion (<ref target="https://perma.cc/3TF6-KPYB"
                        >omekafr-asso</ref>), en plus de proposer de la documentation en français, une liste de projets utilisant
                    ce système de gestion de contenu et des informations relatives à la communauté francophone des utilisateurs et
                    des utilisatrices d’Omeka.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
