<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="introduction-et-installation" type="translation">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Introduction à Python et installation</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Anastasiia Zadykhina</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Marie Puren</persName>
                    <persName>Sofia Papastamkou</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">07/30/2020</date>
                <idno type="doi">10.46430/phfr0012</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#introduction-and-installation"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#introduccion-e-instalacion #introducao-instalacao-python"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Cette première leçon de notre section traitant des sources en ligne a pour but de vous préparer, vous et votre ordinateur, à commencer à programmer. Nous allons nous concentrer sur l'installation de l'environnement de développement requis, qui est gratuit et fiable. Puis nous vous aiderons à compléter un premier essai avec un programme simple qui donnera des résultats immédiats.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                    <term xml:lang="en">get-ready</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Objectifs de la leçon</head>
                <p>Cette première leçon de notre section traitant des sources en ligne a pour but de vous préparer, vous et votre ordinateur, à commencer à programmer. Nous allons nous concentrer sur l'installation de l'environnement de développement requis. (Tout ce dont vous aurez besoin est gratuit et fiable.) Puis, à la fin de cette leçon, nous vous aiderons à compléter un premier essai avec un programme simple qui donnera des résultats immédiats.</p>
                <p>Dans cette leçon d'introduction, vous allez installer le <ref target="http://www.python.org/">langage de programmation Python</ref>, <ref target="http://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/">l'analyseur HTML / XML Beautiful Soup</ref> et un éditeur de texte. Les captures d'écran fournies ici proviennent de <ref target="http://www.activestate.com/komodo-edit">Komodo Edit</ref>, mais vous pouvez utiliser n'importe quel éditeur de texte capable de travailler avec Python. Voici une liste d'autres <ref target="http://wiki.python.org/moin/PythonEditors/">éditeurs compatibles avec Python</ref>. Une fois que tout sera installé, vous écrirez votre premier programme: le classique « Hello World   », en Python et HTML.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Le langage de programmation Python</head>
                <p>Dans le cadre de cette série de leçons, nous utiliserons Python, un langage de programmation gratuit et à code ouvert. À moins d'indications contraires, nous utiliserons la <hi rend="bold">version 3</hi> de Python, la version 2 n'étant plus soutenue. Il se pourrait cependant que vous rencontriez du code Python 2 dans des projets ou des tutoriels plus anciens. <ref target="http://sebastianraschka.com/Articles/2014_python_2_3_key_diff.html">Python 3 présente des différences avec ses prédécesseurs</ref> - à titre de comparaison, imaginez une langue dont les règles de grammaire évoluent avec le temps. Méfiez-vous donc d'exemples que vous pourriez trouver en ligne utilisant Python 2, car il est possible qu'ils ne fonctionnent pas en Python 3.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Sauvegardez votre travail!</head>
                <p>Avant de télécharger ou d'installer un nouveau logiciel, il est primordial de faire une copie de sauvegarde de votre travail passé. D'ailleurs, vous devriez sauvegarder votre ordinateur au moins une fois par semaine, et de préférence plus fréquemment. C'est aussi une bonne idée de conserver des sauvegardes hors site de votre travail; de cette façon, vous ne perdrez pas tout si quelque chose arrive à votre ordinateur, à votre domicile ou à votre bureau. Des sites comme <ref target="https://www.jungledisk.com/">Jungle Disk</ref> et <ref target="https://www.dropbox.com/">Dropbox</ref> offrent des options de sauvegarde en ligne faciles à utiliser et relativement bon marché.</p>
                <div type="3">
                    <head>Choisissez votre système d'exploitation</head>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Étape 1 - Installation et configuration du logiciel</head>
                <p>Pour utiliser les techniques présentées ici, vous devrez d'abord télécharger et installer des logiciels disponibles gratuitement. Vous trouverez ci-dessous des instructions pour Mac, Windows et Linux. Une fois que vous aurez installé les logiciels requis pour votre système d'exploitation, vous pourrez passer à la leçon « <ref target="/fr/lecons/comprendre-les-pages-web">Comprendre les pages web et le HTML</ref>  ». Si vous rencontrez des problèmes avec nos instructions, ou si vous trouvez quelque chose qui ne fonctionne pas sur votre plate-forme, nous vous demandons de bien vouloir nous le faire savoir.</p>
                <list type="unordered">
                    <item>
                        <ref target="/en/lessons/mac-installation">Installation de Python pour Mac</ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="/fr/lecons/installation-windows-py">Installation de Python pour Windows</ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="/en/lessons/linux-installation">Installation de Python pour Linux</ref>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
