<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="instalacao-mac">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Configurar um ambiente de desenvolvimento integrado para Python (Mac)</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Josir C. Gomes</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Bruno Martins</persName>
                    <persName>Renato Rocha Souza</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">05/13/2021</date>
                <idno type="doi">10.46430/phpt0005</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#mac-installation"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#instalacion-mac"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Esta lição irá auxiliar na configuração de um ambiente de desenvolvimento integrado para o Python num computador com o Sistema Operacional Mac.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">get-ready</term>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Faça um backup do seu computador</head>
                <p>É sempre importante garantir que você tenha backups regulares e recentes do seu computador. Este é um bom conselho que serve para a vida toda e não se limita à pratica específica de programação. Usuários do Mac podem recorrer ao <ref target="http://support.apple.com/kb/ht1427">Time Machine</ref> para isso.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale o Python 3</head>
                <p>Você ainda pode ter o Python 2 na sua máquina. Como essa versão do Python foi descontinuada no fim de 2019, é importante que você instale o Python 3. Faça o download da versão mais estável da linguagem de programação Python (Version 3.8 de Novembro de 2019) e instale o software a partir do <ref target="https://www.python.org/downloads/mac-osx/">site do Python</ref>.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Crie um diretório</head>
                <p>Para que você se organize, o ideal é que você tenha um diretório (i.e., pasta) no seu computador onde você irá armazenar os seus programas em Python (por exemplo, <code rend="inline">programming-historian</code>). Crie esse diretório em qualquer outra pasta do seu computador.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale um editor de texto</head>
                <p>Existem vários editores de texto que você pode utilizar para escrever, armazenar e executar comandos em Python. O Sublime Text é utilizado nessa lição. Se vosê preferir usar outro editor, existem muitas outras <ref target="https://wiki.python.org/moin/PythonEditors/">opções de editores de texto</ref>. Alguns dos nossos usuários preferem um programa chamado <ref target="https://www.barebones.com/products/bbedit/">BBEdit</ref>. A escolha é sua. Pode descarregar uma cópia do Sublime Text a partir do <ref target="https://www.sublimetext.com/download">website do Sublime Text</ref>.</p>
                <h4>Configurar no Sublime Text</h4>
                <p>Deve agora configurar o editor para que seja possível executar programas em Python.</p>
                <p>A partir do menu, escolha <code rend="inline">Tools -&gt; Build System -&gt; Python</code>. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Passo 2 – “Olá Mundo” em Python</head>
                <p>É uma tradição para quem está começando a programar em uma nova linguagem que o primeiro programa a ser construído emita a frase "Olá Mundo". </p>
                <p>O Python é uma boa linguagem de programação para iniciantes porque ela é de alto-nível.
Isto quer dizer que é possível escrever pequenos programas que realizam muitas funcionalidades.
Quanto menor o programa, mais provável que ele caiba em apenas um ecrã, e mais fácil será manter o controle dele em sua mente.</p>
                <p>O Python é uma lingugagem 'interpretada'. Isto significa que existe um programa especial (conhecido como Interpretador) que sabe como seguir as instruções da linguagem. Uma forma de utilizar o interpretador é guardar todas as instruções a executar em um ficheiro para, em seguida, solicitar ao interpretador que ele interprete o conteúdo desse ficheiro.  </p>
                <p>Um ficheiro que contém instruções de linguagem de programação é conhecido como um programa. O interpretador irá executar cada uma das instruções que você incluiu no seu programa e no final irá parar. Vamos experimentar como isto funciona.</p>
                <p>No seu editor de texto, crie um novo ficheiro, entre o seguinte programa de duas linhas, e salve-o na pasta <code rend="inline">programming-historian</code>:</p>
                <p>
                    <code rend="inline">ola-mundo.py</code>
                </p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-mac_0" corresp="code_instalacao-mac_0.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>O comando “<emph>Run Python</emph>” permite que você execute o seu programa. Se você escolheu um outro editor, este deve ter uma funcionalidade semelhante. Se está a usar Sublime Text, clique em <code rend="inline">Tools -&gt; Build</code> (ou digite <code rend="inline">⌘B</code>). Se está a usar o BBEdit, clique em “#!” e no botão <emph>Run</emph>. Se tudo correu bem, o ecrã deverá mostrar algo como apresentado de seguida:</p>
                <figure>
                    <desc>Olá Mundo em Python no Mac, com BBEdit</desc>
                    <graphic url="BBEdit-ola-mundo.png"/>
                </figure>
                <p>Ou, com Sublime Text:</p>
                <figure>
                    <desc>Olá Mundo em Python no Mac, com Sublime Text</desc>
                    <graphic url="pt-tr-sublimetext-ola-mundo.png"/>
                </figure>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Interagindo com a linha de comandos do Python</head>
                <p>Uma outra forma de interagir com o interpretador é utilizar o que é denominado por linha de comandos. Você pode digitar um comando na linha de comandos e pressionar a tecla Enter, sendo-lhe apresentada a resposta ao seu comando. Usar a linha de comandos é um ótimo método para testar os comandos, por forma a certificar que eles realmente fazem o que você está imaginando.</p>
                <p>Abra o <emph>Finder</emph>, faça duplo-clique em <code rend="inline">Applications -&gt; Utilities -&gt; Terminal</code> e, em seguida, digite “<code rend="inline">python3</code>” </p>
                <p>Este comando irá abrir a linha de comandos do Python, indicando assim que você já pode executar comandos Python. De seguida, digite:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-mac_1" corresp="code_instalacao-mac_1.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>e pressione Enter. O computador irá responder com:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-mac_2" corresp="code_instalacao-mac_2.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Quando quisermos representar uma interação na linha de comandos, utilizaremos o símbolo <code rend="inline">-&gt;</code> para indicar a resposta para o nosso comando, tal como no exemplo abaixo:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_instalacao-mac_3" corresp="code_instalacao-mac_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>No seu ecrã, você verá algo como:</p>
                <figure>
                    <desc>Olá Mundo em Python no Terminal do Mac</desc>
                    <graphic url="ola-mundo-terminal.png"/>
                </figure>
                <p>Agora que você e o seu computador estão preparados, podemos seguir para tarefas mais interessantes. Se você está seguindo as lições do Python, a nossa sugestão é que tente a próxima lição ‘<ref target="nocoes-basicas-paginas-web-html">Noções básicas de páginas web e HTML</ref>‘</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
