<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="travailler-avec-des-fichiers-texte" type="translation">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Travailler avec des fichiers texte en Python</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">Jim Clifford</editor>
                <author role="translators">Sylvain Machefert</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Alix Chagué</persName>
                    <persName>François Dominic Laramée</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">07/01/2019</date>
                <idno type="doi">10.46430/phfr0005</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#working-with-text-files"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#trabajar-con-archivos-de-texto #trabalhando-ficheiros-texto-python"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Cette leçon vous explique comment manipuler des fichiers texte en Python.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Objectifs de la leçon</head>
                <p>Au cours de cette leçon, vous apprendrez à manipuler des fichiers texte
en Python : ouvrir, fermer, lire et écrire des fichiers <code rend="inline">.txt</code> à l'aide de
programmes informatiques.</p>
                <p>Les prochaines leçons de cette série auront pour objectif de télécharger une
page web avant de réorganiser le contenu sous forme d'information exploitable
de manière automatique. La plupart des opérations se feront à l'aide de scripts
Python exécutés depuis l'Environnement de développement intégré (EDI) Komodo Edit.
Les solutions présentées pourront bien entendu être utilisées dans n'importe quel
autre EDI ou avec un simple éditeur de texte combiné à l'interpréteur Python.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Travailler avec des fichiers texte</head>
                <p>Python propose des solutions simples pour travailler avec les fichiers et le texte.
Commençons par les fichiers.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Créer et écrire dans un fichier texte</head>
                <p>Commençons par une petite explication de terminologie. Lors d'une leçon précédente consacrée à l'installation
(voir la leçon <ref target="/en/lessons/mac-installation">pour Mac</ref>, <ref target="/fr/lecons/installation-windows-py">pour Windows</ref> ou <ref target="/en/lessons/linux-installation">pour Linux</ref>), vous avez appris comment envoyer des
informations dans la fenêtre "Command Output" de votre éditeur de texte en
utilisation la commande Python <ref target="https://docs.python.org/fr/2.7/library/functions.html#prin">print</ref>.</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_0" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_0.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Le langage de programmation Python est un langage <emph>orienté objet</emph>. Cela signifie
qu'il est construit autour d'un concept particulier : l'<emph>objet</emph>, qui contient à
la fois les <emph>données</emph> et les <emph>méthodes</emph> permettant d'accéder à ces données et
de les modifier. Dès lors qu'un objet est créé, il peut interagir avec d'autres
objets.</p>
                <p>Dans l'exemple ci-dessus, nous voyons un type d'objet, la chaîne de caractères
(<emph>string</emph>) "hello world". Cette chaîne est une suite de caractères délimitée par
des guillemets. Vous pouvez définir une chaîne de caractères de trois manières :</p>
                <ab>
                    <code xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_1" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_1.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>On retiendra qu'il est possible d'utiliser des apostrophes ou des guillemets
pour définir la chaîne. Il n'est par contre pas possible de mélanger les deux dans
la déclaration d'une chaîne de caractères.</p>
                <p>Les déclarations suivantes ne fonctionneront pas :</p>
                <ab>
                    <code xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_2" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_2.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Comptez le nombre d'apostrophes dans le message6. Pour que cet exemple fonctionne,
il est nécessaire d'<emph>échapper</emph> (escape) l'apostrophe :</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_3" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Ou réécrire la ligne sous la forme suivante :</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_4" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_4.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Dans le message3 plus haut, les triples guillemets signifient que la chaîne
se poursuit sur plusieurs lignes.</p>
                <p>
                    <code rend="inline">print</code> est une commande qui affiche l'objet sous forme textuel. La commande
print, combinée à la chaîne de caractères correspond à une <emph>instruction</emph>.</p>
                <p>On utilise cette commande <code rend="inline">print</code> lorsque l'on a besoin
d'avoir un retour visuel en temps réel de la part de notre programme.
Parfois, on souhaite pouvoir enregistrer les informations créées,
les envoyer à quelqu'un ou encore les traiter à l'aide d'un autre programme.
Pour cela, il sera préférable
d'envoyer l'information vers un fichier du disque dur plutôt que dans la
fenêtre "Command output". Afin de comprendre comment cela fonctionne, entrez
le code suivant dans votre éditeur de texte et sauvegardez le fichier sous le
nom <code rend="inline">file-output.py</code>.</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_5" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_5.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>En python, une ligne qui commence par le signe dièse (#) est considérée
comme un <emph>commentaire</emph> et est ignorée par l'interpréteur de code. Les
commentaires sont prévus pour que le développeur ou la développeuse puisse laisser des messages
à destination d'autres personnes travaillant sur son code (ou pour se
souvenir de ce que fait le code lorsqu'on le reprendra quelques mois ou
années plus tard). De manière générale, les programmes sont écrits d'une
manière qui permette leur compréhension le plus facilement
possible lors de la reprise de code ou de travail à plusieurs sur le même
outil.</p>
                <p>Quand du code est très proche des instructions que comprend le
processeur de la machine, on parle de langage de <emph>bas niveau</emph>, alors que du
code proche du langage naturel est considéré comme de <emph>haut niveau</emph>. Un des
avantages de Python est que c'est un langage de très haut niveau, et qu'il
est ainsi plus facile de comprendre le but des programmes décrits dans ces
leçons (avec un coût en terme d'efficacité, puisque l'ordinateur aura besoin
d'un travail d'analyse plus complexe qu'avec des langages de bas niveau).</p>
                <p>Dans le programme ci-dessus, <emph>f</emph> est un <emph>objet de type fichier</emph> (file object)
et <code rend="inline">open</code>, <code rend="inline">write</code> et <code rend="inline">close</code> sont des <emph>méthodes sur fichier</emph> (file methods).
En d'autres termes, "open", "write" et "close" agissent sur l'objet <emph>f</emph> qui dans le
cas présent est défini comme un fichier '.txt'. Ce n'est pas forcément
l'usage habituel du terme "méthode", et de temps en temps vous noterez que des
termes ont, dans le contexte de la programmation, un sens différent du sens
communément admis. Dans ce cas, retenez simplement que les méthodes
sont des morceaux de code qui vont réaliser des actions définies avant de
retourner un résultat. Vous pouvez imaginer cela en transposant le principe
à un exemple concret : le chien. Le chien (objet) comprend des commandes (
dispose de "méthodes") telles que "aboyer", "s'assoir", "faire le mort", etc.
D'autres méthodes prédéfinies seront présentées par la suite.</p>
                <p>
                    <emph>f</emph> est un nom de variable que nous avons choisi mais nous aurions pu choisir
(quasiment) n'importe quelle chaîne de caractères. En Python, les noms de
variables sont constitués de lettres majuscules, minuscules, chiffres et
underscores. Une des seules limites est qu'il est interdit d'utiliser les
noms des commandes de base de Python comme nom de variables : si vous
essayez par exemple de nommer une variable "print", votre programme ne
s'exécutera pas car c'est un <ref target="https://docs.python.org/fr/2.7/reference/lexical_analysis.html#keywords">mot réservé</ref> par le langage.</p>
                <p>Les noms de variables en python sont <emph>sensibles à la casse</emph>, c'est à dire que
toto, Toto et TOTO seront trois variables différentes.</p>
                <p>Lorsque vous lancez le programme ci-dessus, la méthode <code rend="inline">open</code> indique
à votre ordinateur de créer un nouveau fichier <code rend="inline">helloworld.txt</code> dans le
répertoire où se trouve <code rend="inline">file-output.py</code>. Le <emph>paramètre <hi rend="bold">'<hi rend="bold">w</hi>'</hi>
                    </emph> spécifie que le
fichier ouvert est destiné à l'écriture (<emph>
                        <hi rend="bold">w</hi>
                    </emph>rite) de contenus par Python.</p>
                <p>On notera que le nom de fichier et le paramètre sont entourés de guillemets,
et qu'ils sont donc stockés tous les deux sous la forme de chaîne de caractères.
Si l'on oublie ces guillemets le programme ne fonctionnera pas.</p>
                <p>À la ligne suivante, votre programme écrit le message "hello world" (une autre
chaîne de caractères) dans le fichier puis ferme ce dernier. (Pour plus
d'informations sur ces opérations, consultez la section <ref target="https://docs.python.org/fr/2.7/glossary.html#term-file-object">File Objects</ref> de
la documentation de la bibliothèque standard Python).</p>
                <p>Double-cliquez sur le bouton "Run Python" dans Komodo Edit pour exécuter
le programme (ou la fonctionnalité équivalente disponible dans votre éditeur,
par exemple "#!" et "Run" dans TextWrangler). Bien que rien ne s'affiche dans
la fenêtre "Command Output", vous verrez un message de statut qui indique
quelque chose du type :</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_6" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_6.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>sur Mac et Linux, ou</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_7" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_7.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>sous Windows.</p>
                <p>Cela signifie que le déroulement du programme s'est effectué avec
succès. Si vous allez dans le menu <emph>File -&gt; Open -&gt; File</emph>, vous pourrez
ouvrir le fichier <code rend="inline">helloworld.txt</code>. Il devrait contenir la ligne
suivante :</p>
                <ab>
                    <code xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_8" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_8.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Étant donné que les fichiers texte n'incluent que peu (voire pas)
d'indications de formatage, ils ont tendance à rester légers et faciles
à échanger entre différentes plateformes (par exemple de Windows à Linux
ou Mac, et vice versa), et ainsi faciles à transférer entre ordinateurs. Ils
ont aussi l'avantage de pouvoir être créées et ouverts par n'importe qui
puisque le plus simple des éditeurs de texte, de type bloc notes par exemple, suffit.</p>
                <div type="3">
                    <head>Lire depuis un fichier texte</head>
                    <p>Python permet aussi de récupérer l'information
contenue dans des fichiers. Copiez le programme suivant dans votre éditeur
et enregistrez le sous <code rend="inline">file-input.py</code>. Lorsque vous cliquez sur "Run" pour
l'exécuter, il va lire le fichier que l'on a créé à l'étape précédente, lire
la ligne qu'il contient et l'afficher dans la fenêtre "Command Output".</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_9" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_9.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Cette fois, le <emph>paramètre <hi rend="bold">'<hi rend="bold">r</hi>'</hi>
                        </emph> est utilisé pour indiquer que le fichier
est ouvert en mode lecture (<emph>
                            <hi rend="bold">r</hi>
                        </emph>ead). Les paramètres vous permettent de
spécifier différentes options comprises par la méthode. Si l'on revient
à l'exemple du chien cité précédemment, celui-ci pourrait être dressé à
aboyer une fois lorsqu'on lui donne un snack au boeuf, et deux fois pour un
snack au poulet. Le goût du snack est un paramètre. Chaque méthode diffère
sur le plan des paramètres possibles. Il ne sera ainsi pas possible de
demander au chien d'aboyer un opéra italien (à moins que votre chien soit
très talentueux). Le site web de Python vous permet de prendre connaissance
des paramètres disponibles pour les principales commandes, et une recherche
dans un moteur de recherche de la commande accompagnée du terme Python vous
permettra souvent de retrouver ces informations.</p>
                    <p>
                        <code rend="inline">Read</code> est une autre méthode des objets de type fichier. Le contenu du fichier (le message Hello world)
est copié dans la variable <emph>message</emph>, puis la commande <code rend="inline">print</code> va afficher
le contenu de <emph>message</emph> dans la fenêtre "Command Output".</p>
                </div>
                <div type="3">
                    <head>Ajouter du contenu à un fichier texte existant</head>
                    <p>Une troisième option est d'ouvrir un fichier pré-existant pour y ajouter
du contenu. Attention, si vous ouvrez un fichier en écriture (w) et que ce
fichier existe, si vous utilisez la méthode <code rend="inline">write</code>, le contenu précédent
sera écrasé. Si vous souhaitez ajouter de nouveaux contenus à un fichier,
on ouvrira plutôt le fichier en ajout avec le <emph>paramètre <hi rend="bold">'<hi rend="bold">a</hi>'</hi>
                        </emph> (<emph>
                            <hi rend="bold">a</hi>
                        </emph>ppend).</p>
                    <p>Copiez le programme suivant dans votre éditeur
et enregistrez le sous <code rend="inline">file-append.py</code>. Lorsque vous cliquez sur "Run" pour
l'exécuter, ce programme ouvrira le fichier précédemment créé et y ajoutera
une seconde ligne "hello world". Le code '\n' correspond à un retour à la
ligne.</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-python" xml:id="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_10" corresp="code_travailler-avec-des-fichiers-texte_10.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Après avoir exécuté le programme, ouvrez le fichier <code rend="inline">helloworld.txt</code> et
regardez ce qui s'est passé. Fermez alors le fichier puis exécutez à nouveau
<code rend="inline">file-append.py</code> quelques fois. Si vous ouvrez le fichier <code rend="inline">helloworld.txt</code>
vous verrez que plusieurs lignes contenant le message 'hello world' sont
apparues.</p>
                    <p>Dans la prochaine section, nous aborderons la modularité et la réutilisation
du code. Celle-ci est déjà disponible en anglais
(<ref target="/en/lessons/code-reuse-and-modularity">Code Reuse and Modularity in Python</ref>).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Lectures recommandées</head>
                <list type="unordered">
                    <item>
                        <ref target="https://en.wikibooks.org/wiki/Non-Programmer%27s_Tutorial_for_Python_3/Hello,_World">Non-Programmer’s Tutorial for Python 3/Hello, World</ref>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
