<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="installation-windows-py">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Installer un environnement de développement intégré pour Python (Windows)</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Sofia Papastamkou</author>
                <editor role="translation-reviewers">Marie-Christine Boucher</editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">07/13/2020</date>
                <idno type="doi">10.46430/phfr0011</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#windows-installation"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#instalacao-windows #instalacion-windows"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Cette leçon vous montrera comment installer un environnement de développement pour Python sur un ordinateur exécutant le système d'exploitation Windows.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">get-ready</term>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <body>
            <div type="2">
                <head>Sauvegarder son disque dur</head>
                <p>Faites en sorte de toujours disposer de sauvegardes régulières et récentes du contenu de votre disque dur. L'importance de cette pratique dépasse largement le cadre de vos activités de programmation, et il serait avisé d’en faire une habitude.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Installer Python (v.3)</head>
                <p>Rendez-vous sur le <ref target="http://www.python.org/">site web de Python</ref>, téléchargez la dernière version stable du langage de programmation Python (version 3.8 au mois d'avril 2020) et procédez à l'installation selon les instructions fournies sur le site. <emph>N.D.L.R. Notez que les versions les plus récentes de Python, à partir de la v. 3.5, ne sont pas compatibles avec Windows XP ni avec les versions antérieures de Windows.</emph>
                </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Créer un répertoire dédié</head>
                <p>Pour mieux organiser votre travail, il est recommandé de créer un répertoire (dossier) dédié sur votre disque dur, à l'emplacement de votre choix, pour y ranger vos fichiers de programmation (par exemple, <code rend="inline">programming-historian</code>).</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Installer Komodo Edit</head>
                <p>Komodo Edit est un éditeur de texte au code source ouvert et gratuit que vous pouvez télécharger depuis <ref target="http://www.activestate.com/komodo-edit">son site web "Komodo Edit"</ref>. Il existe néanmoins <ref target="http://wiki.python.org/moin/PythonEditors/">un vaste choix d'éditeurs de texte</ref>, si vous souhaitez utiliser un autre programme.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Démarrer Komodo Edit</head>
                <p>Ouvrez Komodo Edit; vous devriez obtenir quelque chose qui ressemble à ceci:</p>
                <figure>
                    <desc>Komodo Edit sur Windows</desc>
                    <graphic url="komodo-edit11-windows-main.png"/>
                </figure>
                <p>Si vous ne voyez pas le volet <code rend="inline">Toolbox</code> (<emph>Boîte à outils</emph>) en haut à droite, vous pouvez y accéder via le menu <code rend="inline">View -&gt; Tabs &amp; Sidebars -&gt; Toolbox</code> (<emph>Vue -&gt; Onglets &amp; Volets latéraux -&gt; Boîte à outils</emph>). Peu importe pour le moment si le volet du projet est ouvert ou non. Prenez le temps d'explorer l'interface et de vous familiariser avec son agencement. Si besoin, le menu d'aide <code rend="inline">Help</code> offre une documentation détaillée.</p>
                <div type="3">
                    <head>Configurer Komodo Edit</head>
                    <p>Vous devez maintenant configurer l'éditeur pour pouvoir exécuter vos programmes en Python. </p>
                    <p>Sélectionnez d'abord <code rend="inline">Edit -&gt; Preferences -&gt; Languages -&gt; Python 3</code> (<emph>Modifier -&gt; Préférences -&gt; Langages -&gt; Python 3</emph>) puis <code rend="inline">Browse</code> (<emph>Parcourir</emph>). Puis, sélectionnez le chemin du répertoire d'installation de Python, qui ressemble à ceci: <code rend="inline">C:\Utilisateurs\VotreNomUtilisateur\AppData\Local\Programs\Python\Python38-32</code>). Lorsque vous avez trouvé le bon chemin, cliquez sur <code rend="inline">OK</code>:</p>
                    <p>{% include figure.html caption="Définissez l'interpréteur Python par défaut" filename="komodo-edit11-windows-interpreter.png" %}</p>
                    <p>
                        <emph>(N.D.L.R. En effectuant la manipulation décrite plus haut, après avoir cliqué sur <code rend="inline">Browse</code> pour parcourir votre disque dur et afficher la boîte de dialogue <code rend="inline">Open Executable File</code>, il se peut que vous n'arriviez pas à localiser le dossier AppData pour récupérer le chemin et définir l'interpréteur par défaut. Dans ce cas, entrez <code rend="inline">%AppData%</code> dans la barre de recherche du menu <code rend="inline">Démarrer</code> de Windows, puis cliquez sur l'emplacement pour l'ouvrir. Localisez le chemin spécifié ci-haut (<code rend="inline">\AppData\Local\Programs\Python\Python38-32</code>) puis retournez à la boîte de dialogue <code rend="inline">Open Executable File</code> (à l'intérieur de Komodo Edit) et copiez-le dans la barre <code rend="inline">Nom du fichier</code>. Une fois le répertoire ouvert, sélectionnez <code rend="inline">python.exe</code> (type de fichier: application) et cliquez sur <code rend="inline">Ouvrir</code>.</emph>
                    </p>
                    <p>Ensuite, depuis le menu <code rend="inline">Preferences</code> (<emph>Préférences</emph>) à gauche sélectionnez <code rend="inline">Internationalization</code>. Maintenant, allez à la section <code rend="inline">Language-specific Default Encoding</code> (<emph>Encodage par défaut selon le langage de programmation</emph>) et, dans le menu déroulant de <code rend="inline">Language-specific</code>, sélectionnez <code rend="inline">Python</code>. Vérifiez que l'encodage <ref target="http://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8">UTF-8</ref> est sélectionné en tant qu'encodage par défaut.</p>
                    <p>{% include figure.html caption="Paramètre d'encodage du texte en format UTF-8" filename="komodo-edit11-windows-utf-set.png" %}</p>
                    <p>Ensuite sélectionnez <code rend="inline">Toolbox-&gt;Add-&gt;New Command</code> (<emph>Boite à outils-&gt;Ajouter-&gt;Nouvelle commande</emph>). Vous ouvrirez ainsi une nouvelle fenêtre de dialogue. Renommez votre commande <code rend="inline">‘Run Python’</code> (<emph>Exécuter Python</emph>). Dans la barre <code rend="inline">‘Command’</code> (<emph>Commande</emph>), tapez:</p>
                    <ab>
                        <code lang="language-python" xml:id="code_installation-windows-py_0" corresp="code_installation-windows-py_0.txt" rend="block"/>
                    </ab>
                    <p>Si vous oubliez d'exécuter cette commande, Python ne saura pas coment interpréter les instructions envoyées.</p>
                    <p>Dans la barre <code rend="inline">‘Start in’</code>, tapez:</p>
                    <p>
                        <code rend="inline">%D</code>
                    </p>
                    <p>Si vous obtenez ceci, cliquez sur <code rend="inline">OK</code>:</p>
                    <figure>
                        <desc>Commande « Exécuter Python3 »</desc>
                        <graphic url="komodo-edit11-windows-python-command.png"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <desc>Configuration de la commande « Run Python3 Start » .</desc>
                        <graphic url="komodo-edit11-windows-python-start.png"/>
                    </figure>
                    <p>Votre nouvelle commande devrait apparaître dans le panneau de la boite à outils <code rend="inline">Toolbox</code>. Après avoir complété cette étape, vous devrez peut-être redémarrer votre ordinateur avant d’être en mesure de travailler avec Python dans Komodo Edit.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Étape 2 – 'Hello World' en Python</head>
                <p>Il est de coutume d'inaugurer l'utilisation d'un nouveau langage de programmation avec un script qui dit tout simplement <emph>"hello world"</emph> soit "bonjour le monde". Nous allons voir ensemble comment faire cela en Python et en HTML.</p>
                <p>Python est un langage de très haut niveau, ce qui en fait un choix fréquemment recommandé pour les personnes qui débutent en programmation. Autrement dit: il est possible d'écrire en Python de courts programmes qui sont très performants. Plus un programme est court, plus il est susceptible de tenir sur la taille d'un écran et donc plus il a des chances de rester gravé dans votre mémoire.</p>
                <p>Python est un langage de programmation interprété. Cela signifie qu'il existe un programme informatique spécifique, appelé interpréteur, qui sait reconnaître les instructions écrites dans ce langage. Une manière d'utiliser un interpréteur consiste à stocker toutes vos instructions Python dans un fichier puis à soumettre ce fichier à l'interpréteur. Un fichier contenant des instructions écrites avec un langage de programmation s'appelle un programme (informatique). L'interpréteur exécute chacune des instructions contenues dans le programme, puis il s'arrête. Voyons les étapes à suivre pour y parvenir.</p>
                <p>Dans votre éditeur de texte, créez un nouveau fichier, entrez ce petit programme de deux lignes, puis sauvegardez-le dans votre répertoire <code rend="inline">programming-historian</code> sous le nom
<code rend="inline">hello-world.py</code>
                </p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_installation-windows-py_1" corresp="code_installation-windows-py_1.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>L'éditeur de texte de votre choix doit avoir un bouton de menu “<code rend="inline">Run</code>” qui vous permet d'exécuter votre programme. Si tout s'est bien passé, vous devriez obtenir un résultat semblable à celui présenté dans la figure ci-dessous, que nous avons obtenue avec Komodo Edit:</p>
                <figure>
                    <desc>'Hello World'</desc>
                    <graphic url="komodo-edit11-windows-hello.png"/>
                </figure>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Interagir via une console Python (shell)</head>
                <p>Une autre manière d'interagir avec un interpréteur est d'utiliser ce que nous appelons une console. Dans ce cas, il suffit de taper une instruction au clavier et d'appuyer sur la touche Entrée pour que la console exécute votre commande. La console est un moyen parfait pour tester votre code et avoir la certitude que vous allez obtenir le résultat que vous recherchez. </p>
                <p>Vous pouvez exécuter une console Python en double-cliquant sur le fichier <code rend="inline">python.exe</code>. Si vous avez installé la version 3.8 (la plus récente au moment de cette traduction en avril 2020), ce fichier se trouve fort probablement dans votre répertoire <code rend="inline">C:\Utilisateurs\VotreNomUtilisateur\AppData\Local\Programs\Python\Python38-32</code>. Lorsque la fenêtre de la console s'affiche sur votre écran, tapez:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_installation-windows-py_2" corresp="code_installation-windows-py_2.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>puis appuyez sur la touche Entrée. Votre ordinateur va vous répondre:</p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_installation-windows-py_3" corresp="code_installation-windows-py_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Pour représenter une interaction via la console, nous utilisons -&gt; pour indiquer la réponse reçue dans celle-ci, comme suit: </p>
                <ab>
                    <code lang="language-python" xml:id="code_installation-windows-py_4" corresp="code_installation-windows-py_4.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Sur votre écran, l'affichage ressemble plutôt à cela: </p>
                <p>{% include figure.html caption="La console Python sous Windows" filename="windows-python3-cmd.png" %}</p>
                <p>Maintenant, votre ordinateur est prêt et vous êtes en mesure d'exécuter des tâches plus intéressantes. Si vous travaillez avec nos tutoriels sur Python dans l'ordre, nous vous recommandons de consulter par la suite la leçon « <ref target="/fr/lecons/comprendre-les-pages-web">Comprendre les pages web et le HTML</ref> » .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
