<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="comprendre-les-pages-web" type="translation" xml:base="comprendre-les-pages-web/comprendre-les-pages-web.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Comprendre les pages web et le HTML</title>
                <author role="original_author">
                    <persName>William J. Turkel</persName>
                    <persName>Adam Crymble</persName>
                </author>
                <editor role="reviewers">
                    <persName>Jim Clifford</persName>
                    <persName>Amanda Morton</persName>
                </editor>
                <author role="translators">Sylvain Machefert</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Frédéric Clavert</persName>
                    <persName>François Dominic Laramée</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Miriam Posner</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">07/06/2019</date>
                <idno type="doi">10.46430/phfr0002</idno>
                <date type="published">07/17/2012</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#viewing-html-files"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#nocoes-basicas-paginas-web-html #ver-archivos-html"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Cette leçon propose une introduction au langage HTML et à la structuration des pages web.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">python</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <body>
            <div type="2" n="1">
                <head>"Hello World" en HTML</head>
            </div>
            <div type="2" n="2">
                <head>Consulter des fichiers HTML</head>
                <p>Lorsque vous travaillez avec des sources en ligne, vous utilisez
la plupart du temps des fichiers qui ont été encodés en HTML (Hyper Text Markup
Language). Votre navigateur web sait interpréter ce code, et vous permet
de consulter le <emph>code source</emph> HTML pour n'importe quelle page que vous visitez.
Les deux images ci-dessous montrent une page web classique (du site <emph>Old Bailey Online</emph>)
et le code source utilisé pour générer cette page. Vous pouvez voir ce code source
dans votre navigateur par le menu : <code rend="inline">Outils -&gt; Développement -&gt; Code source de la page</code>
sous Firefox (ou par le raccourci <code rend="inline">Ctrl + U</code>).</p>
                <p>Lorsque vous naviguez sur le web, vous n'avez en général pas besoin de consulter
le code source de la page. Cependant, si vous devez créer une page, il peut être
très utile de voir comment d'autres ont réalisé un effet particulier. Il vous sera
aussi utile de consulter les sources des pages si vous devez manipuler leur contenu
ou en extraire automatiquement de l'information.</p>
                <figure>
                    <desc>Capture d'écran du Old Bailey Online</desc>
                    <graphic url="obo.png"/>
                </figure>
                <figure>
                    <desc>Code HTML de Old Bailey Online</desc>
                    <graphic url="obo-page-source.png"/>
                </figure>
                <p>(À ce point de la lecture, vous pourrez trouver intéressant de naviguer sur les
<ref target="http://www.w3schools.com/html/default.asp">tutoriels W3 Schools HTML</ref>. Une connaissance approfondie du HTML n'est pas nécessaire
pour poursuivre la lecture, mais tout temps passé à apprendre le HTML sera forcément
utile dans vos activités d'humaniste numérique.)</p>
            </div>
            <div type="2" n="3">
                <head>"Hello World" en HTML</head>
                <p>HTML est ce que l'on appelle un langage de <emph>balisage</emph>. En d'autres termes,
le HTML est du texte qui a été "encodé" avec des <emph>balises</emph> qui fournissent
des informations supplémentaires à l'interprète (souvent le navigateur web).
Supposez que vous souhaitiez formatter une référence bibliographique et
souhaitez placer le titre en italique. En HTML on utilise le mot-clé <code rend="inline">em</code>
("em" pour emphasis, accentuation). Une partie de votre code HTML pourrait
ressembler à :</p>
                <ab>
                    <code lang="language-xml" xml:id="code_comprendre-les-pages-web_0" corresp="code_comprendre-les-pages-web_0.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Le plus simple des documents HTML est constitué de balises indiquant le début
et la fin du fichier, et des balises qui identifient une 'en-tête' (head) et un 'corps' (body)
à l'intérieur du document. Les informations sur le document se placent dans l'en-tête,
alors que l'information qui sera affichée à l'écran se placera dans le corps.</p>
                <ab>
                    <code lang="language-xml" xml:id="code_comprendre-les-pages-web_1" corresp="code_comprendre-les-pages-web_1.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Pour créer du code HTML : dans votre éditeur de texte, créez un nouveau fichier et collez
le code ci-dessous. La première ligne indique au navigateur le type de fichier.
La balise <code rend="inline">html</code> a pour attribut l'orientation du texte, définie à <code rend="inline">ltr</code> (left to right,
gauche à droite) et l'attribut <code rend="inline">lang</code> (language, langue) définie à <emph>US English</emph>, anglais des États-Unis.
La balise <code rend="inline">title</code> dans l'en-tête contient les information qui sont souvent
affichées dans la barre du haut du navigateur, ou au niveau de l'onglet
sous Firefox.</p>
                <ab>
                    <code lang="language-xml" xml:id="code_comprendre-les-pages-web_2" corresp="code_comprendre-les-pages-web_2.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Remplacer :</p>
                <ab>
                    <code lang="language-xml" xml:id="code_comprendre-les-pages-web_3" corresp="code_comprendre-les-pages-web_3.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>et</p>
                <ab>
                    <code lang="language-xml" xml:id="code_comprendre-les-pages-web_4" corresp="code_comprendre-les-pages-web_4.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>par</p>
                <ab>
                    <code lang="language-xml" xml:id="code_comprendre-les-pages-web_5" corresp="code_comprendre-les-pages-web_5.txt" rend="block"/>
                </ab>
                <p>Enregistrez le fichier dans un dossier <code rend="inline">programming-historian</code> sous le nom
<code rend="inline">hello-world.html</code>. Dans Firefox, rendez-vous dans le menu
<code rend="inline">Fichier &gt; Nouvel onglet</code> puis <code rend="inline">Fichier &gt; Ouvrir un fichier</code>. Choisissez
le fichier <code rend="inline">hello-world.html</code>. En fonction de l'éditeur de texte utilisé,
vous pourrez avoir dans les menus une option 'ouvrir dans le navigateur'.
Après avoir ouvert le fichier, votre message devrait apparaître dans le navigateur.
Vous noterez la différence d'affichage entre le navigateur (qui interprète le code)
et l'éditeur de texte qui ne l'interprète pas.</p>
            </div>
            <div type="2" n="4">
                <head>Suggestions de ressources pour l'apprentissage du HTML</head>
                <list type="unordered">
                    <item>
                        <p>
                            <ref target="http://www.w3schools.com/html/default.asp">tutoriels W3 Schools HTML</ref>
                        </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p>
                            <ref target="http://www.w3schools.com/html/html5_intro.asp">tutoriels W3 Schools HTML5</ref>
                        </p>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
