<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="introducao-omeka-net">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Introdução ao Omeka.net</title>
                <author role="original_author">Miriam Posner</author>
                <author role="translators">Gabriela Kucuruza</author>
                <editor role="translation-reviewers">
                    <persName>Ângela Pité</persName>
                    <persName>Rômulo Predes</persName>
                </editor>
                <editor role="editors">Adam Crymble</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Programming Historian</distributor>
                <date type="translated">06/07/2021</date>
                <idno type="doi">10.46430/phpt0011</idno>
                <date type="published">02/17/2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital, in a markdown format. Original file: <ref type="original_file" target="#up-and-running-with-omeka"/>.</p>
                <p>There are other translations: <ref target="#demarrer-avec-omeka-classic #poniendo-omeka-a-funcionar"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Com o Omeka.net é fácil criar sites na web para mostrar coleções de itens.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:lang="en">website</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p>O <ref target="http://www.omeka.net">Omeka.net</ref> facilita a criação de websites para mostrar coleções de itens.  </p>
            <div type="2">
                <head>Cadastre-se numa conta do Omeka</head>
                <figure>
                    <desc>Cadastre-se na conta de teste</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-1.png"/>
                </figure>
                <p>Entre em <ref target="http://www.omeka.net">www.omeka.net</ref> e clique em <hi rend="bold">Sign Up</hi> (Cadastre-se). Escolha o Plano de Teste. Preencha o formulário de cadastro. Verifique o seu e-mail pelo link de ativação da conta. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Crie um novo site do Omeka</head>
                <figure>
                    <desc>Página da conta do Omeka.net</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-2.png"/>
                </figure>
                <p>Depois de clicar no link no seu e-mail, clique em <hi rend="bold">Add a Site</hi> (Adicionar um site). </p>
                <p>Preencha a informação sobre o URL do seu site, o título que quer usar e a descrição que preferir. Clique em <hi rend="bold">Add Your New Site</hi> (Adicione o seu novo site). </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Você tem um novo site do Omeka!</head>
                <figure>
                    <desc>Veja o seu site</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-3.png"/>
                </figure>
                <p>Para ver o seu site, clique em <hi rend="bold">View Site</hi> (Ver Site).</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Um site vazio no Omeka</head>
                <figure>
                    <desc>Vista pública do site</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-4.png"/>
                </figure>
                <p>Esse é o seu site vazio do Omeka esperando para ser preenchido. Para retornar ao painel de controle (<emph>dashboard</emph>) clique no botão <hi rend="bold">Back</hi> (Retornar) ou escreva <code rend="inline">http://www.omeka.net/dashboard</code>. Agora, clique em <hi rend="bold">Manage Site</hi> (Administre o site). </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Instale alguns plugins</head>
                <figure>
                    <desc>Página dos Plugins</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-5.png"/>
                </figure>
                <p>O seu site do Omeka vem com plugins que oferecem funções adicionais. Precisamos ativá-los. Para fazer isso, clique no item <hi rend="bold">Plugins</hi> no menu, no canto superior direito. Na página seguinte, clique no botão <hi rend="bold">Install</hi> (Instalar) em <hi rend="bold">Exhibit Builder</hi> (construtor de exposições) (deixe as opções como estão na página seguinte) e em <hi rend="bold">Simple Pages</hi> (Páginas simples). </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Configurar o seu site para  português (nota da tradução)</head>
                <p>A configuração padrão do Omeka é em inglês. Porém, podemos mudar a língua do seu site para português (pt-BR e pt-PT) através de um Plugin. Para realizar essa configuração, siga os passos a seguir: </p>
                <list type="ordered">
                    <item>
                        <p>Clique em <hi rend="bold">Manage Site</hi> (Administrar Site) no Menu Principal.  </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p>Clique em Plugins no menu superior ou acesse os Plugins através do link <code rend="inline">https://nome_do_seu_site.omeka.net/admin/plugins</code>, sendo <code rend="inline">nome_do_seu_site</code> o nome escolhido para o seu site. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p>Encontre o  Plugin <hi rend="bold">Locale</hi> e clique no botão <hi rend="bold">Install</hi> (Instalar). Ao clicar, a sua tela ficará parecida com a imagem abaixo.</p>
                    </item>
                    <item>
                        <p>Ao clicar em instalar, aparecerá uma página com as opções de tradução. Escolha <hi rend="bold">Português - Brasil (pt_BR)</hi> ou <hi rend="bold">Português - Portugal (pt_PT)</hi>. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p>Clique em <hi rend="bold">Save Changes</hi> (Salvar Mudanças) </p>
                    </item>
                </list>
                <figure>
                    <desc>A sua tela ficará parecida com a imagem acima. Nela, o Plugin Locale está indicado.</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-6.png"/>
                </figure>
                <p>Agora, o seu site e o painel de controle estarão em português.   </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Trocar temas</head>
                <figure>
                    <desc>Página de Configuração dos Temas</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-7.png"/>
                </figure>
                <p>O Omeka permite que a aparência do site público seja alterada por meio dos temas. Para fazer isso, clique em <hi rend="bold">Aparência</hi> (Appearence, à direita do canto superior do seu painel de controle). Mude os temas selecionando uma das opções disponíveis na página. Clique o botão verde <hi rend="bold">Utilizar este tema</hi>  (Use this theme) para atualizar o seu novo tema. Visite, então, o seu site público clicando no nome do seu site, no canto superior esquerdo da página. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Temos um novo tema!</head>
                <figure>
                    <desc>Vista pública com o novo tema</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-8.png"/>
                </figure>
                <p>Confira o seu novo tema e volte para o seu painel de controle. É possível retornar para o seu antigo tema, continuar com esse ou selecionar uma das outras opções. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Adicione um item</head>
                <figure>
                    <desc>Adicione um item</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-9.png"/>
                </figure>
                <p>Clique em <hi rend="bold">Itens</hi> no lado esquerdo do menu e depois (naturalmente!) <hi rend="bold">Adicione um item</hi> (Add an item). </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Descreva o seu novo item</head>
                <figure>
                    <desc>Torne o seu item público usando a caixa de seleção assinalada</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-10.png"/>
                </figure>
                <p>Lembre, <hi rend="bold">Dublin Core</hi> refere-se às informações descritivas (metadados) que você insere sobre um item. Todas essas informações são opcionais e não há como inseri-las incorretamente. Tente, porém, ser consistente. </p>
                <p>Não se esqueça de clicar na caixa de seleção <hi rend="bold">Público</hi> (Public) para que o seu item fique visível para o público em geral. Se você não clicar nessa caixa, apenas pessoas cadastradas no seu site poderão ver o item. </p>
                <p>Para adicionar múltiplos campos - por exemplo, se você quiser adicionar vários assuntos ao seu item - use o botão verde <hi rend="bold">Adicionar informação</hi> (Add input) à esquerda das caixas de texto.</p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Uma questão complexa</head>
                <figure>
                    <desc>O que é isto?</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-11.png"/>
                </figure>
                <p>Eu estou a criar um registo de item para o meu cachorro, Boris. Mas eu estou a descrever o Boris <emph>ele mesmo</emph> ou uma <emph>fotografia</emph> do Boris? No caso da primeira opção, o <hi rend="bold">Criador</hi> seria... bem, suponho que isso dependa das suas crenças religiosas. Se é o segundo caso, o criador seria Brad Wallace, quem tirou a foto. </p>
                <p>A decisão sobre descrever um objeto ou a representação de um objeto é sua. Uma vez que tenha decidido, seja consistente. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Anexe um ficheiro ao registo do seu item</head>
                <figure>
                    <desc>Adicionando ficheiros a um item</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-12.png"/>
                </figure>
                <p>Uma vez que terminamos de adicionar os metadados do Dublin Core, podemos anexar um ficheiro ao registo do seu item clicando em <hi rend="bold">Arquivos</hi> (Ficheiros em PT_PT / Files), no topo do formulário de Dublin Core. (Não é necessário clicar em <hi rend="bold">Adicionar Item</hi> antes de fazer isso; o Omeka irá salvar automaticamente essa informação). Podemos adicionar múltiplos ficheiros, mas saiba que o plano Básico apenas vem com 500 MB de espaço de armazenamento. </p>
                <p>Tendo adicionado o ficheiro ou os ficheiros, podemos adicionar <hi rend="bold">Tags</hi> (Etiquetas em PT_PT) clicando no botão. Também podemos clicar em <hi rend="bold">Metadados</hi> (Meta-dados do Tipo de Item em PT_PT / Item Type Metadata) para escolher a tipologia - pessoa, lugar, animal, vegetal, mineral - do seu item. Se não encontrar um tipo de item apropriado para o seu item, não se preocupe. Nós podemos adicionar um novo tipo de item depois. </p>
                <p>Quando tudo estiver pronto, clique no botão verde <hi rend="bold">Adicionar item</hi>. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Você tem um item!</head>
                <figure>
                    <desc>Explorar itens, vista de administrador</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-13.png"/>
                </figure>
                <p>Esta lista contém todos os itens que foram adicionados. Se o item não fosse público, estaria escrito <emph>Privado</emph> depois do título. Para ver como a página do seu novo item se parece, clique no nome do item. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Esta não é a página pública para o seu item</head>
                <figure>
                    <desc>Página de Item, vista de administrador</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-14.png"/>
                </figure>
                <p>Pode parecer, mas essa página não é o que um usuário não-cadastrado irá ver quando navegar para a página do seu item. Para ver o que um usuário veria, clique no botão azul <hi rend="bold">Ver a Página Pública</hi>, à direita. (Ou você pode editar o item clicando em <hi rend="bold">Editar</hi> na direita). </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Esta é a página pública para o seu item</head>
                <figure>
                    <desc>Página do item, vista pública</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-15.png"/>
                </figure>
                <p>Isso é o que o usuário geral verá se ele navegar pela sua página. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Crie uma coleção</head>
                <figure>
                    <desc>Criar uma coleção</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-16.png"/>
                </figure>
                <p>É possível começar a ordenar a sua lista de itens agrupando-os em coleções. Para fazer isso, retorne para o painel de controle (Dashboard), clique na aba de <hi rend="bold">Coleções</hi> (Collections) e clique em <hi rend="bold">Adicionar uma coleção</hi>. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Insira informações sobre a sua coleção</head>
                <figure>
                    <desc>Adicionar metadados da coleção</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-17.png"/>
                </figure>
                <p>No Omeka, os metadados são fundamentais! Insira alguma informação sobre a sua nova coleção e lembre-se de clicar no botão <hi rend="bold">Público</hi> perto do fim da página. Então salve a coleção.  </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Adicione itens à sua coleção</head>
                <figure>
                    <desc>Clique na caixa seleção de cada item para editar</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-18.png"/>
                </figure>
                <p>Para preencher a coleção que acabou de criar, clique na aba de <emph>Itens</emph>. Da sua lista <hi rend="bold">Ver Itens</hi> (Explorar Itens em PT_PT), clique nas caixas de verificação dos itens que pertencem à sua nova coleção. Então clique no botão <hi rend="bold">Editar</hi>. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Escolha a coleção</head>
                <figure>
                    <desc>Escolha uma coleção do menu suspenso</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-19.png"/>
                </figure>
                <p>Na página Editar Itens (Editar Itens em Lote em PT_PT), selecione a Coleção à qual gostaria de adicionar os seus itens. (Além disso, tenha atenção a todas as outras coisas que podem ser feitas nessa página). </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Veja a sua nova coleção</head>
                <figure>
                    <desc>Ver coleção, vista pública</desc>
                    <graphic url="intro-omeka-net-20.png"/>
                </figure>
                <p>Retorne para o seu site público. Se clicarmos na aba de <hi rend="bold">Ver Coleções</hi> (Explorar as Colecções em PT_PT) na face pública do seu site, deverá  haver agora uma nova coleção contendo os itens que foram identificados. </p>
                <p>Agora que alguns itens foram adicionados e agrupados numa coleção, dedique algum tempo para editar ainda mais o seu site. Ele está a começar a tomar forma agora que há tanto itens individuais como unidades temáticas, mas o Omeka pode fazer ainda mais. Iremos falar sobre isso numa próxima lição. </p>
            </div>
            <div type="2">
                <head>Recursos Adicionais</head>
                <p>A equipe do Omeka compilou ótimos recursos nas <ref target="http://info.omeka.net/">páginas de ajuda</ref>(em inglês) do software. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
